<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>古文 on FIRE</title>
    <link>https://fire.daotoyi.cn/categories/%E5%8F%A4%E6%96%87/</link>
    <description>Recent content in 古文 on FIRE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 11 Feb 2022 11:04:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://fire.daotoyi.cn/categories/%E5%8F%A4%E6%96%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>菜根谭</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/cai-gen-tan/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 11:04:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/cai-gen-tan/</guid>
      <description>修身  欲做精金美玉的人品，定从烈火中锻来；思立掀天揭地的事功，须向薄冰上履过。 一念错，便觉百行皆非，防之当如渡海浮囊，勿容一针之罅漏；万善全，始得一生无悔。修之当如淩去宝树，须假众以撑持。 忙处事为，常向闲中先检点，过举自稀。动时念想，预从静里密持，非心自息。 为善欲自高月胜人，施恩而欲要名结好，修业而欲惊世通话骇俗，植节而欲标 异见奇，此皆是善念中戈矛，理路上荆棘，最易夹带，最难拔除者也。须是涤尽渣滓，斩绝萌芽，才见本来真体。 能轻富贵，不能轻一轻富贵之心；能重义，又复重一重名义之念。是事境之芥蒂未扫。此处拔除不净，恐石去而复生矣。 纷扰固溺志之场，而枯寂亦心之地。故学者当栖心元默，以宁吾真体。亦当适志恬愉，以养吾圆机。 昨日之日不可留，留之则根烬复萌，而尘情终累乎理趣；今日之是不可执，执这则渣滓未化，而理趣反转为欲根。 无事便思有闲杂念想否。有事便思有浮意气否。得意便思有骄矜辞色否。失意便思有怨望情怀否。时时检点，到得从多入少、从有入无，才是学问的真消息。 士人有百折不回之 真心，才有万变不穷之妙用。立业建功，事事要从实地着脚，若少慕声，便成伪果；讲道修德，念念要从虚处立基，若稍计功效，便落尘情。 身不宜忙，而忙于闲暇之时，亦可儆惕惰气；心不可放，而放于收摄之后，亦可鼓畅天机。 钟鼓体虚，为声闻而招撞；麋鹿性逸，因豢养而受羁縻。可见名为招祸之本，欲乃散志之媒。学者不可不力为扫除也。 一念常惺，才避去神弓鬼矢；纤尘不染；方解开地网天罗。 一点不能说忍的念头，是生民生物之根芽；一段不为的气节，是撑地之柱石。故君子于一虫一蚁不忍伤残，一缕地丝勿容贪冒，便可为万物立命立心矣。 拨开世上尘氛，胸中自无火焰冰竞；消却心中鄙吝。眼前时有月到风来。 学者动静殊操、喧寂异趣，还是锻炼未熟，心神混淆故耳。须是操存涵养，定云止水中，有鸢飞鱼跃的景象；风狂雨骤处，有波恬浪静的风光，才见处一化齐之妙。 心是一颗明珠。以物欲障蔽之，犹明珠而混以泥沙，其洗涤犹易；以情识衬贴之，犹明珠而饰以银黄，其洗涤最难。故学者不患垢病，而洁病治；不畏事障，而畏理障之 难除。 躯壳的我要看得破，则万有空而其心常虚，虚则义理来居；性命和我要兴得真，则万理皆备而其心常实，实则物欲不入。 面上扫开十层甲，眉目才无可憎；胸中涤去数斗尘，语言方觉有味。 完得心是之本来，方可言了心；尽得世间之常道，才堪论岀世。 我果为洪炉大冶，何患顽金钝铁之不可陶熔。我果为巨海长江，何患横流污渎之不能容纳。 白日欺人，难逃清夜之鬼报；红颜失志，空贻皓首之悲伤。 以积货财之心积学问，以求功名之念求道德，以爱妻子之心爱父母，以保爵位之策保国家，岀此入彼，念虑只差毫末，而超凡入圣，人品且判星渊矣。人胡不猛然转念哉！ 立百福之基，只在一念慈祥，开万善之门，无如寸心挹损。 塞得物欲之路，才堪辟道义之门；弛得尘俗之肩，方可挑圣贤之担。 容得性情上偏私，便是一大学问；消得家庭内嫌雪，才为火内栽莲。 事理因人言而悟者，有悟还有迷，总不如自悟之了了；意兴从外境而得者，有得还有失，总不旭自处之休休。 情之同处即为性，舍情则性不可见，欲之公处即为理，舍欲则理不可明。故君子不能灭情，惟事平情而已；不能绝欲，惟期寡欲而已。 欲遇变而无仓忙，须向常时念念守得定；欲临死而无贪恋，段仙生时事事看得轻。一念过差，足丧生平之善；终身检饬，难盖一事之愆。 从五更枕席上参勘心体，气未动，情未萌，才见本来面目；向三时饮食中谙练世味，浓不欣，淡不厌，方为切实工夫。  应酬  操存要有真宰，无真宰则遇事便倒，何以植顶天立地之砥柱！应用要有圆机，无机则触物有碍，何以成旋乾转坤之经纶！ 士君子之涉世，于人不可轻为喜怒，喜怒轻，则心腹肝胆皆为人所窥；于物不可重为爱憎，爱憎重，则意气精神悉为物所制。 倚高才而玩世，背后须防影之虫；饰厚貌以欺人，面前恐有照之镜。 心体澄彻，常在明镜止水之中，则天下自无可厌之事；意气和平，常在丽日风之内，则天下自无可恶之人。当是非邪正之交，不可少迁就，少迁就则失从违之 正；值利害得失之 会，不可太分明，太分明则起避之私。 苍蝇附骥，捷则捷矣，难辞处后之羞；萝茑依松，高则高矣，未免仰攀之耻。所以君子宁以风霜自挟，毋为鱼鸟亲人。 好丑心太明，收物不分契；贤愚心太明，则人不亲。士君子从而是内精明而外浑厚，使好丑两得其平，贤愚共受其益，才是生的德量。 伺察以为明者，常因明南昌生暗，故君子以恬养智；奋迅以为速者，多因速度南昌致迟，故君子以重持轻。士君子 济人利物，宜居其名，居其名则德损；士大夫忧国为人，当有其心，不当有其语，有其语则毁来。 遇大事矜持者，小事必纵弛；处明庭检饰者，暗室必放逸。君子只是一个念头持到底，自然临小事如临大敌，坐密室若坐通衢。 使人有面前之誉，不若使其无背后之毁；使人有乍交之欢，不若使其无久处之厌。 善启迪人心者，当因其所而渐通之，毌强开其所闭；善移风化者，当因其所易而渐及之，毌轻矫其所难。 彩笔描空，笔不落色，而空亦不受染；利刀割水，刀不损锷，而水亦不留痕。得此意以持身涉世，感与应俱适，心与境两忘矣。 已之情欲不可纵，当用逆之之法以制之，其道只在一忍字；人之情欲不可拂，当用顺之之法以调之，其道只在一恕字。今人皆恕以适已而忍以制人，毌乃不可乎！ 好察非明，能察能不察之谓明；必胜非勇，能胜不胜之谓勇。 随时之内善救时，若和风之消酷暑；混俗之中能脱垢浊之尘缘；思岀世而无染者，段先谙尽世中滋味。否则无以持空寂之后苦趣。 与人者，与其易疏于终，不若难亲于始；御事者，与其巧持于后，不若拙守于前。 酷烈之祸，多起于玩之人；盛满炎功，常败于细微炎事。故语去：“人人道好，段防一人着脑；事事有功，采购防一事不终。” 功名富贵，直从灭处观究竟，则贪恋自轻；横逆困穷，直从起处究由来，则怨尤自息。 宇宙内事要力担当，又要善摆脱。不担当，则无经世之事业；不摆脱，则列出世之襟期。 待人而留有余，不尽之恩礼，则可以维系无厌之人心；御事而留有余，不尽之才智，则可以提防不测之事变。 了心自了事，犹根拔而草不生；逃世不逃名，似膻存蚋而仍集。 仇边之弩易避，而恩里之戈难防；苦 时之坎易逃，而乐处之阱难脱。 膻秽则蝇蚋丛嘬，芳磬则蜂蝶交侵。故君子不作垢业，亦不立芳名。只是元气浑然，圭角不露，便是持身涉世一安乐窝也。 从静中观物动，向闲处看人忙，才得超尘脱俗的趣味；遇忙处会偷闲，处闹中能取静，便是安身立命的工夫。 邀千百之欢，不如释一人之怨；希千百事之荣，不如免一事之丑。 落落者，难合亦难分；欣欣者，易亲亦易散。是以君子宁以刚方见惮，毌以媚悦取容。 意气与天下相期，如春风之鼓畅庶类，不宜存半点隔之形；肝胆与天下相照，似秋月之洞彻群品，不可作一毫暧昧之状。 仕途虽赫奕，常思林下的风味，则权且之念自轻；世途虽纷华，常思泉下的光景，则利欲之心自淡。鸿示至先援弓，兔已亡再呼，总非当机作用国风息时休起浪，岸到处便离船，才是了手工夫。 从热闹场中出几句清冷言语，便扫除无限杀机；向寒微路上用一点赤热心肠，自培植许多生意。随缘便是遣缘，似舞蝶与飞花共适；顺事自然无事，若满月偕盂水同圆。 淡泊之守，须从浓艳场中试来；镇定之操，还向纷纭境上勘过。不然操持未定，应用未圆，恐一临机登坛，而上品禅师又成一下品俗士矣。 廉所以戒贪。我果不贪，又何必标一廉名，以来贪夫之侧目。让所以戒争，又何必立一让的，以致暴客之弯弓。 无事常如有事时，提防才可以弥意外之变；有事常如无事时，镇定方可以消局中之危。 处世而欲人感恩，便为敛怨之道；遇事而为人除害，即是导利之机。 持身如泰山九鼎凝然不动，则愆尤自少；应吉若流水落花悠然而逝，则趣味常多。 君子严如介石南昌畏其难亲。鲜不以明珠为怪物而起胺剑之心；小人骨如脂南昌喜其易合，鲜不以互毒螫为甘饴而纵染指之欲。 遇事只一味镇定从容，纵纷若乱丝，终当就绪；待人无半毫矫伪欺隐，虽狡如鬼，亦自献诚。 肝肠煦若春风，虽囊无一文，还怜茕独；气骨清如秋水，纵家徒四壁，终傲王公。 讨了人事的便宜，必受天道的亏；贪发世味胡滋益，必招性分胡损。涉世者宜蕃择之，慎毌贪黄雀南昌坠深井，舍隋珠南昌弹飞禽也。费千金而结纳贤豪，熟若倾半瓢之粟，以济饥饿之人；构千楹而招来宾客，孰若葺数椽之茅，以庇孤寒之士。 解斗者助之以威，则怒气自平；惩贪者济之以欲，则利心反淡。所谓因其势而利导之，亦救时应变一权宜法也。 市恩不如报德之为。雪忿不若忍耻不高。要誉不如逃名之不适。矫情不若直节之为真。 救既败事者，如驭临之马，休轻策一鞭；图垂成之功者，如挽上滩之舟，莫少停一棹。/ 先达笑弹冠，休向侯门轻曳裾；相知犹按剑，莫从世路暗投珠。 杨修之躯见杀于曹操，以露已之长也；韦诞之墓见伐于钟繇，以秘已之美也。故哲士多匿采以韬光，至人常逊美而公善。 少年的人，不患其不奋迅，常患畚迅而成卤莽，故当抑其躁心；老成的人，不患其不持重，常患以持重而成退缩，故当振其惰气。 望重缙绅，怎似寒微之颂德。朋来海宇，何如骨肉之孚心。 舌存常见齿亡，刚强终不胜柔弱；户朽未闻枢蠹，偏执岂能及圆融。  评议  物莫大于天地日月，而子美云：“日月笼中鸟，亁坤水上萍。”莫事大于揖逊征诛，而康节云：“唐虞揖逊三杯酒，汤武征诛一局棋。”人能以此胸襟眼界吞吐六合，上下千古，事来如沤生大海，事去如影灭长空，自经纶万变而不动一尘矣。 君子好名，便起欺人之念；小人好名，犹怀畏人之心。故人而皆好名，则开诈善之门。使人而不好名，则绝为善之路。此讥好名者，当严责君子，不当过求于小人也。 大恶多从柔处伏，哲士须防绵里之针；深仇常自爱中来，达人宜远刀头之蜜。 持身涉世，不可随境而迁。须是大火流金而清风穆然，严霜杀物而和气蔼然，阴霾翳空而慧日朗然，洪涛倒海而坻柱屹我，方是宇宙内的真人品。爱是万缘之根，当知割舍。识是众欲之本，要力扫除。 作人要脱俗，不可存一矫俗这心；应世要随时，不可起一趋时之念。 宁有求全之毁，不可有过情之誉；宁有无妄之灾，不可有非分之福。 毁人者不美，而受人毁者遭一番讪谤便加一番修省，可释回而增美；欺人者非福，而受人欺者遇一番横逆一番器宇，可以转祸而为福。 梦里悬金佩玉，事事逼真，睡去虽真觉后假；闲中演偈谈元，言言酷似，说来虽是用时非。 天欲祸人，必先以微福骄之，所以福来不必喜，要看他会受；天欲福人，必先以微祸儆之，所以祸来不必忧，要看他会救。 荣与辱共蒂，厌辱何须求荣；生与死同根，贪生不必畏死。 作人只是一味率真，踪迹虽隐还显；存心若有半毫未净，事为虽公亦私。 鹩占一枝，反笑鹏心奢侈；兔营三窟，转嗤鹤垒高危。智小者不可以谋大，趣卑者不可与谈高。信然矣！ 贫贱骄人，虽涉虚骄，还有几分侠气，英雄欺世，纵似挥霍，钱没半点真心。糟糠不为彘肥，我何事偏贪钩下饵；锦绮岂因牺贵，谁人能解笼中囵囮。 琴书诗画，达士以之养性灵，而庸夫徒赏其迹象；山川云物，高人以之助学识，而俗子徒玩其光华，可见事物无定品，随人识见以为商下。故读书穷理，要以识趣为先。 姜女不尚华，似疏梅之映淡月；禅师不落空寂，若碧沼之吐青莲。 廉官多无后，以其太清也，痴人每多福，以鞭近厚也。故君子虽重廉洁，不可无含垢纳污之雅量。虽戒痴顽，亦不必有察渊洗垢之精明。 密则神气拘逼，疏则城真烂漫，此岂独诗文之工拙从此分哉！吾见周密之人纯用机巧，疏狂之士独任性真，人心之生死亦于此判也。 翠筱傲严霜，节 1 纵商，无伤冲雅；红蕖媚秋水，色虽艳丽，何禹清修。 簪缨之士，常不及孤寒之子可以抗节致忠，庙堂之士常不及山野之夫可以料事烛理。何也？彼以浓艳损志，此以淡泊全真也。 荣宠旁边辱等待，不必扬扬；困穷背后福跟随，何段戚戚。 古人闲适处，今人却忙过了一生，古人实受处，今人又虚度了一世。总是耽空逐妄，看全色身不破，认个法身不真耳。 芝草无根醴无源，志士当勇奋翼；彩云易散琉璃脆，达人当早回头。 少壮者，事事当用意而意反轻，徒汛汛作水中凫而已，何以振云霄之翮？衰老者，事事宜忘情而情反重，徒碌碌为辕下驹而已，何以脱缰锁之身？ 帆只扬五公，船便安。水只注五分，器便稳。如韩信以勇震主被擒，陆机以才名冠世见杀，霍光败于权势逼君，石崇死于财赋敌国，皆以十公取败者刀。康节云：“饮酒莫教成酩酊，看花慎勿至离披。”旨哉言乎 附势者如寄生依木，木伐而寄生亦枯；窃利者如蝇虰盗人，人死而蝇虰亦灭。始以势利害人，终以势利自毙。势利炎不害也，如是夫！ 失血于杯中，堪笑猩猩之嗜酒，为巢于幕上，可怜燕燕之偷安。 鹤立鸡群，可谓超然无侣矣。然进而观于大海之鹏。则眇然自小。又进而求之九霄之凤，则巍乎莫及。所以至人常若无若虚，而盛德多不柔不伐也，贪心胜者，逐兽而不见泰山在前，弹雀而不知深井在后；疑心胜者，见弓影而惊杯中之蛇，听人立而信市上之虎。人心一偏，遂视有为无，造无作有。如此，心可妄动哉！ 蛾扑火，火焦蛾，叵谓祸生无本；果种花，花结果，须知福至有因。 车争险道，马骋先鞭，到败处未免噬脐；粟喜堆山，几朝霜，几朝雪，傲就琅玕。 富贵是无情之物，看得他重，他害你越大，贫贱是耐久之交，处得他好，他益你深，故贪商旅而恋金谷乾，竟被一时之显戮，乐箪瓢而甘敝缊者，张洋享千载之令名。 鸽恶铃而商飞，不知敛翼而铃自息；人恶影而疾走，不知处阴而影自灭。故愚夫徒走高飞，而平地反为苦海，达士知处阴敛翼，而〇岩亦是坦途。秋虫春鸟共畅天机，何必浪生悲喜，老树新花同含生意，胡为妄别媸妍。 多栽桃李少栽荆，便是开条福路，不积诗书偏积玉，还如筑个祸基。 万境一辙原无地，着个穷通，万物一体原无处，分个彼我，世人迷真逐妄，乃向坦途上自没一坷坎，从空洞中自筑一藩蓠，享受足慨哉！ 大聪明的人，小事必朦胧，大懵懂的人，小事必伺察。盖伺察乃懵懂之根，而朦胧正聪明之窟也。 大烈鸿猷，常出悠闲镇定之士，不必忙忙，休征景福，多集宽洪长厚之家，何须琐琐。 贫士肯济人，才是性天中惠泽，闹场能学道，方为心地上工夫。 人生只为欲字所累，便如马如牛，听人羁络；为鹰为犬，任物鞭笞。若果一念清明，淡然无欲，天地也不能转动我，鬼神也不能役使我，况一切区区事物乎!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道德经</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/dao-de-jin/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 11:04:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/dao-de-jin/</guid>
      <description> 道，可道也，非恒道也。名，可名也，非恒名也。“无”，名天地之始；“有”，名万物之母。故，常“无”，欲以观其妙；常“有”，欲以观其徼。此两者，同出而异名，同谓之玄。玄之又玄，众妙之门。 天下皆知美之為美，斯恶已。比特知善之为善，斯不善已。有无相生，给易相成，长相形，高下相盈，音声相和，前后相随。恒也。是以圣人处无为之事，行不言之教；万物作而弗始，生而弗有，為而弗恃，功成而不居。夫唯弗居，是以不去。 不尚贤，使民不争；不贵难得之货，使民不為盗；不见或欲，使民心不乱。是以圣人之治，虚其心，实其腹，弱其志，强其骨。常使民无知无欲。使夫智者不敢為也。為无為，则不治。 道冲，而用之或不盈。渊兮，似万物之宗。挫其锐，解其纷，和其光，同其尘。湛兮，似或存。吾不知谁之子，象帝之先。 天地不仁，以万物為芻狗；圣人不仁，以百姓為芻狗。天地之间，其犹橐籥乎？虚而不屈，动而愈出。多言数穷，不如守中。 谷神不死，是谓玄牝。玄牝之门，是谓天地之根。绵绵若存，用之不勤。 天长地久。天地所以能长且久者，以其不自生，故长生。是以圣人后其身而身先；外其身而存。非以其无私邪？故能成其私。 上善若水，水善利万生而不争。处眾人之所恶，故几於道。居善地，心善渊，与善仁，言善信，政善治，事善能，动善时。夫唯不争，故无尤。 持而盈之，不如其已。揣而锐之，不可长保。金玉满堂，莫之能守。富贵而骄，自遗其咎。功成身退，天之道。 载营魄抱一，能无离乎？专气致柔，能婴儿乎？涤除玄鉴，能无疵乎？爱民治国，能无为乎？天门开阖，能為雌乎？明白四达，能无为乎？生之，畜之。生而不有，为而不恃，长而不宰，是谓玄德。 三十辐共一毂，当其无，有车之用。埏埴以为器，不其无，有器之用，凿户牖以为室，当其无，有室之用，故有之以为利，无之以为用。 五色令人目 盲，五音令人耳聋，五味令人口爽，驰骋畋猎令人心发狂，难得之货令人行妨。是以圣人为腹不为目，故去彼取此。 宠辱不惊，贵大患苈身，何谓宠若惊？宠为下，得之若惊，失之若惊，是谓宠辱若惊。何谓大患若身？ 视之不见名曰夷，听之不闻名曰希，搏之不得名曰微。此三者，不可致诘，故混而为一，其上不皦，戎下不昧，绳绳不可名，复归于无物，是谓无状之状，无物之象，是谓惚恍。迎之不见其首，随之不见其后。执古之道，以御今之有，能知古始，是谓道纪。 古之为善为士者，微妙玄通，深不可识，夫唯不楞识，故强为之容：䂊兮若冬涉川，犹兮若畏四邻，俨兮其若客，涣兮若冰之将释，敦兮其若朴，浑兮其若浊，孰能浊以静之徐 清？孰能安以久动之徐生？保此道者不欲盈，故能蔽不新成。 致虚极，守静笃。万物并作，吾以观复，无物芸芸，各复归鞭根。归根曰静，是曰复命，复命曰常，知常曰明，不知常，妄作凶。知常容，容乃公，化乃王，王乃天，天乃道，道乃久，没身不殆。 大上，下知有这，其次亲而誉之，其次畏之，其次侮之，信不足焉，有不信焉。悠兮其贵言，功成事遂，百姓皆谓我自然。 大道废，有仁义；智慧出，有大伪，六亲不各，有孝慈；国家昏乱，有忠臣。wyl 绝圣弃智，民利百倍；绝仁弃义，民复孝慈；绝巧弃利，盗贼无有。此三者以为文不足，故令有所属：见素抱朴，少私欲。 绝学无忧，唯之与阿，相去几何？善之与恶，相去若何？人之所畏，不可不畏，荒兮其未央哉！众人熙熙，如享太牢，如春登台。我独泊兮其未兆，如婴儿未孩；儽儽兮，若无所归，众人皆有余，而我独若遗。我愚人之心也哉！沌沌兮，俗人昭昭，我独若昏。俗人察察，我独闷闷。澹兮其若海，飂兮若无止。众人皆有以，而我独顽似鄙。我独异于人，而贵食母。 孔德之容，惟道是从。道之为物，惟恍惟惚。惚兮恍兮，其中有象；恍兮惚兮，其中有物。窈兮冥兮，其中物精；其精甚真，其中有信。自今及古，其名不去，以阅众甫。吾何以知众甫之状哉？以此。 曲则全，枉则直，洼则盈，敝则新，少则得，多则惑。是以圣人抱一为天下式。不自见明，不自是故彰，不自伐故有功，不自矜故长。夫唯不争，故天下莫能与之争。古之所谓曲则全者，岂虚言哉！诚全而归之/ 希言自然。故飘风不终朝，骤雨不终日。孰为此者？天地，天地尚不能久，而况于人乎？故从事于道者，道 者同于道，德者同于德，失者同于失。同于道者，道亦乐得之；同于德者，德亦乐得之；同于失者，失亦乐得之。信不足焉，有不信焉。 企者不立，跨者不行，自见者不明，自是者不彰，自伐者无功，自矜者不长。其在道也，曰余食赘行，物或恶之，故有道者不远。 有物混成，先天地生，寂兮寥兮，独立而不改，周行而不殆，可以为天下母。吾不知其名，字之曰道，强为之名，曰大，大曰逝，逝曰远，远曰反。故道 大，天大，地大，王亦大。域中有四大，而王居其一焉。人法地，地法天，天法道，道 法自然。 重为轻根，静为躁君。是以圣人终日行不离辎重。虽有荣观，燕处超然，奈何万乘之主，而以身轻天下？轻则失本，躁则失君。 善行无辙迹，善言无瑕谪；善数不用筹策，善闭无关楗而不可开。善结无绳约而不可解，是以圣人常善救人，故无弃人，常善救物，故无弃物，是谓袭明，故善人者，不善人之师；不善人者，善人之资。不贵其师，不爱其资，虽智大迷。是谓要妙。 知其雄，守其雌，为天下溪，为天下溪，常德不离，复归于婴儿，知其白，守其黑，为天下式。为天下式，常德不忒，复归于无极，知其荣，守其辱，为天下谷，常德乃足，复归于朴。枚散则为器，圣人用之，则为官长，故大制不割。 将欲取天下而为之，吾见其不得已，天下神器，不可为也，为者败之，执者失之，故物或行或随，或歔或吹，呀强或赢，或挫或隳，是以圣人去甚，去奢，去泰/ 以道佐人主者，不以兵强天下，其事好还。师之所处，荆棘生焉，大军之后，必有凶年。善者果而已，不以取强。果而勿伐，果而勿骄，果而不得已，果而勿强，物壮则老，是谓不道，不道早已。 夫佳兵者，不祥之器，物或恶之，帮，有道者为处，君子居则贵左，用兵则贵右，兵者不祥之器，非君子之器，不得已而用恬淡为上，胜而不美，而美之在短时间内，是乐杀人。夫乐杀人者，则不可以得志于天下矣。吉事尚左，凶事尚右，偏将军居左，上将军居右，言以丧礼处之，杀人之众，以哀悲泣之，战胜，以丧礼处之。 道常无名，朴虽小，天下莫能臣也，侯王若能守之，万物瘵自宾，天地相合，以降甘露，民莫之令而自均。始制有名，名亦既有，夫亦将知止，刮目所以不殆，譬道之在天下，犹川谷之天江海。 知人者智，自知者明。胜人者有力，自胜者强，知足者富。强行者有志，不失其所者久，死而不亡者寿， 大道氾兮，其可左右。万物恃之而生而不辞，功成不名有，衣养万物而不为主，常无欲，可名于小，万物归焉不为主，可名为大。以其终不自为大，故意能成其大。 执大象，天下往。往而不害，安平。乐与饵，过客止，道之出口，淡乎其无味，视之不足见。听之不足闻，用之不可即。 将欲歙之，必固张之；将欲弱之，必固强之；将欲废之，必固兴之，将欲夺之，必墨西哥与之，是谓微明。柔弱胜刚强，鱼不可脱于渊，国之利器不可以示人。 道常无为而无不为，；侯王若能守之，万物将自化，化而欲作，吾将镇之以无名之朴，无名之朴，夫亦将无欲，不欲以静，天下将自定。 上德不德，是以有德；下德不失德，是以无德，上德无为而无以为；下千为之而有以为，上仁为之而无以为，上义为之而有以为，上礼为之而莫之应，则攘臂而之，故失道而后德。失德而后仁，失仁而后义，失义而后礼。夫礼者，忠信之薄，而乱之首，前识者，道之华，而愚之始，是以大丈夫处其厚，峭居其薄；处其实，不居其华，故去彼取此。 昔之得一者，天得一以清，地得一以宁。神得一以灵，谷得一以盈。万物得一以生，侯王得一以为天下贞。其致之，天无以清将恐裂，地无以宁将恐发，神无以灵将恐歇，谷无以盈将黄熟竭，万物无以生将恐灭，侯王 无以贵高恐蹶。故意贵以贱为本，高以下为基，是以〇王自称孤、〇、不谷，此非以贱为本邪？此非以贱为本邪？非乎？故意致数〇无〇，不欲〇〇玉，珞珞如石。 反者道之动，弱者道之用。天下万物生于有，有生于无。 上士闻道，勤而行之，中士闻道，若存若亡；下士闻道，大笑之。不笑，不足以为道，故建言有之：明道若昧，光而不耀，进道若退，夷道若纇，上德若谷，大白若辱，广德若不足，建德若偷，质真若渝，大方无隅，大器晚成，大音希声，大象无形，道 隐无名，夫唯道，善贷且成， 道生一，一生二，二生三，三生万物。万物负阴而抱阳，冲气以为和，人之所恶，唯孤、寡、不谷，而王公以为称，故物或损之而益，或益之而损，人之所教，人亦教之。强梁者不处其死，吾将以为教父。 天下至柔，驰骋天下之至坚，无有入无闲，不言 之教，无为之益，天下希及之。 名与身孰亲？身与货孰多？得与亡孰病？是故甚爱必大费，多藏必厚亡，知足不辱，知止不殆，可以长久。 在成若缺，其用不弊，大盈若冲，其用不穷，大直若屈，大巧若拙，左辩若讷，大辩因物而言，已无所造，故若讷也，躁胜寒，静胜热，清静这天下正。 天下有道，却走马以粪，天下无道，戎马生于郊，祸莫大于不知足，咎莫大于欲得，故知足之足，常足矣。 不出户，知天下，不窥牖，见天道，其出弥远，其知弥少，是以圣人不行而知，不见而名，不为而成。 为不学日益，为道日损，损之又损，以至于无为，无为而无不为，取天下常无事，及其有事，不足以取天下， 圣人无水常心，以百姓心为心，善者，吾善之，不善者，吾亦善之，德善，信者，吾信之，不信者，吾亦信之，德信，圣人在天下，歙歙为五，浑其心，百姓皆注其耳目，圣人皆孩之。 出生入死，生之徒，十有三，死之徒，十有三，人之生，动之死地，亦十有三，夫何故》以其生生之厚，盖闻善摄生者，陆行不遇兕虎，入军不被甲兵，兕无所投其角，虎无所措其爪，兵无所容其刃，何以故？巴斯夫 夫死地。 道生之，德畜之，物形之，势成之，是以万物莫不尊道参展贵德，道之尊，德之贵，夫莫之命而常自然，故道之，德畜之，找之育之，亭之毒之，养之覆之，生而不有，为而不恃，这而不有，长而不宰，是谓玄德。 天下有始，以为天下母，既得其母，以知其子，既知其子，复守其母，没身不殆，塞其兑闭其门，终身不勤，开其兑，见小曰明，守柔曰强，用其光，复归其明无遗身殃，是为习常。 使人介然有知，行于大道，唯施是畏，大道 甚夷，而民好径，朝甚除，田医者仁心芜，仓甚虚，服文彩，带利剑，厌饮食，财货有余，是这夸盗，非道也哉！ 善建者不拔，善抱者不脱，子孙以祭祀不辍，修之于身，其德乃真，修之于家，其德乃余，修之于乡，其德乃长，修之于国，共德乃丰，修之于天下，其德乃普，故以身观身，以家观家，以乡观乡，以国观国，以天下观天下。吾何以行天下然哉？以此。 含德之厚，比于赤子，蜂虿虺蛇不螫，猛兽不据，攫鸟不搏，骨弱筋柔而握固。未知牝牡之合而全作，清之至也，张洋日号而不嗄，和之至也，知和曰常，知常曰明，益生曰祥，心使气曰强，物壮则老，谓之不道，不道 早已。 知者不言，言者不和，塞其兑，闭其门，挫其锐，解其分，和其光，同其尘，是谓玄同，故不可得而亲，不可得而疏；河得而利，不可得而害，不可得而贵，不可得而贱，故为天下贵。 以正治国，以奇用兵，以无事取天下，吾何以知其然哉？以此，天下多忌讳，而民弥贫，民多利器，国家滋昏，人多伎巧，奇物滋起，法令滋彰，盗贼多有，故圣人云：“人无为而民自化，人好静而民自富，人无欲而民自朴。” 其政闷闷，其民淳淳；其政察察，其民缺缺。祸兮福之所倚，福兮祸之所伏，孰知其极？其无正，正复为奇，美术部复为妖，人之迷，其日固久，是以圣人方而不割，廉而不刿，直而不肆，光而不耀。 治人事天，莫若啬，夫唯啬，是谓早服；早服谓之重积德；重积德则无不克，无不克则莫知其极；莫条其极，可以有国，有国之母，可以长久，是谓深根固柢，长生久视之道。 治大国，若烹小鲜，以道莅天下，其鬼不神，治大国则若烹小鲜，以道莅天下则其鬼不神也，非其鬼不神，其神伤人，非其神不伤人，圣人亦不伤人，夫两不相伤，故德交归焉。 大国者下流，天下之交，天下之牝，牝常以静胜为下，故大国以下小国，则取小国，小国以下大国，则取大国，故或下以取，或下而取，大国不过欲兼畜人，小国不过欲入事人，夫两者各得其所欲，大者宜为下。 道者万物之奥，善人之宝，不善人之所保，美言可以市尊，行可以加人，人之不善，何弃之有？故立天子，置碱公，虽有拱璧以先驷马，不如坐进此道，古之所以贵此道者何？不曰：以求得，有罪以免邪？故为天下贵。 为无为，事无事，味，无味，大小多少，报怨以德，图难于其易，为大于其细，天下难事必作于易，天下大理必作于细，是以圣人终不为大，故能成其大，夫轻诺必寡信，多易多难，是以圣人犹难之，故终无难矣 其安易持，其未兆易谋，其脆易泮，其微易散，为之于未有，治之于未乱，合抱之木，生于毫末，九层之台，起于累土，千里之行，始于足下，为者败之，执者失之，是以圣人无为故无败，无执帮无失，民之从事，常于几成而败炎，不慎终也，慎终如始，则无孜事，是以结城人欲不欲，不贵级得之货，学不学，复众人所过，以辅万物之自然，而不敢为。 古之善为道者，非以明民，将以愚之，民之难治，以其智多，故以智治国，国之贼；不以智治国，国之福。知此两者亦稽式，常知稽式，是谓玄德，玄德深矣，远矣。与物反矣，然后乃大顺。 江海所以能为百谷王者，以其美术部下之，故能为百谷王，是以欲上民，必以言下之，欲先民，必以身后之，是以圣人下上而民重，处前而民不害，是以天下乐推而不厌，以其不争，故天下莫能与之争。 天下皆谓我大，似不肖，夫唯大，故似不肖，若肖，久矣其细也夫！我有三宝，持而保之，一曰慈，夺曰俭，三曰不敢为天下先，慈故能勇；俭故能广，不敢为天下先，故能成器长，今舍慈且勇，舍俭且广，舍生且先，死矣！夫慈以战则胜，以守则固，天将救之，以慈卫之。 善为士者不武，美术部战者不怒，善胜敌者不与，善用人者为之下，是谓不争之德，谓用从之力。配天，古之极。 用兵有言：“吉不敢为主而为客，不敢进寸而退尺”是谓行无行，攘无臂，扔无敌，执无兵，祸莫大于轻敌，轻敌几丧吾宝，故抗兵相加，哀者胜矣。 吾言甚易知，甚易行，天下莫能知，莫能行，言有宗，事有君，夫唯无知，是以不我知，知我才希，则我者贵。是以圣人被褐怀玉。 知不知止，不知知病，夫唯病病，是以不病，圣人不病，以其病病，是以不病。 民不畏威，则大威至，无狎其所居，无厌其所生。夫唯不厌，是以不厌，是以圣人自知不自见，自爱不自贵，故去彼取此。 勇于敢则杀，勇于不敢则活，此两者或利或害，天之所恶，孰知其故？是以圣人犹难之，天之道 ，不争而善胜，不言而善应，不召而自来，〇 0 然而善谋，天网恢恢，疏而不失。 民不畏死，奈何以死惧之？若使民常畏死，而为奇者，吾得执而杀之，孰敢？常有司杀者杀，夫代司杀者杀，是谓代大匠斲，无代大匠斲者，希有不伤其手矣。 民之饥，以其上食税之多，是以饥。民之难治，以其上之有为，是以难治，民之轻死，以其求生之厚，是以轻死，夫唯无以生为者，是贤于贵生。 人之生也柔，其死也坚强，万物草木之生也柔脆，其死也枯槁，故坚强者死之徒，柔弱者生之徒，是以兵强则不胜，木强则兵折，强大处下，柔弱处上。 天之道，共犹张弓与？高者抑之，下者举之，有余者损之，不足者䃼之，天之道，损有余而䃼不足，人之道 则不然，损不足以奉有余，孰能有余以奉天下，唯有道 者，是以圣人为而不恃，功成而不处，其不欲见贤。 天下莫柔弱于水，而攻坚强在短时间内莫之能胜，其无以易之，弱之胜强，柔之胜刚，天下莫不知莫能行，是以圣人云：“受国不垢，是谓社稷主，受国不祥，是不天下王”。正言若反。 和大怨，必有余怨，安可以为善？是以圣人执左契，而不责于人，有德司契，无德司彻。天道无亲，常与善人。 小国寡民，使有什伯之器而不用，使民重死而不远徙。虽有舟舆，无所舆之，虽有甲兵，无所陈之，使人复结绳而用之，甘其食，美其服，安鞭居，乐鞭俗，邻国相望，鸡犬之声相闻，民至老死，不相往来。 信言不美，美立不信。善者不辩，辩者不善，知者不博，博者不知。圣人不积，既以为人已愈有，既以与人已愈多，天之道 ，利而不害，圣人之道 ，为而不争。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>