<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on FIRE</title>
    <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/</link>
    <description>Recent content in Blog on FIRE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://fire.daotoyi.cn/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Creating a New Theme</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/creating-a-new-theme/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/creating-a-new-theme/</guid>
      <description>Introduction This tutorial will show you how to create a simple theme in Hugo. I assume that you are familiar with HTML, the bash command line, and that you are comfortable using Markdown to format content. I&amp;rsquo;ll explain how Hugo uses templates and how you can organize your templates to create a theme. I won&amp;rsquo;t cover using CSS to style your theme.
We&amp;rsquo;ll start with creating a new site with a very basic template.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migrate to Hugo from Jekyll</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/migrate-from-jekyll/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/migrate-from-jekyll/</guid>
      <description>Move static content to static Jekyll has a rule that any directory not starting with _ will be copied as-is to the _site output. Hugo keeps all static content under static. You should therefore move it all there. With Jekyll, something that looked like
▾ &amp;lt;root&amp;gt;/ ▾ images/ logo.png  should become
▾ &amp;lt;root&amp;gt;/ ▾ static/ ▾ images/ logo.png  Additionally, you&amp;rsquo;ll want any files that should reside at the root (such as CNAME) to be moved to static.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VR、AR 和 MR</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/ar-vr-mr/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2022 11:34:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/ar-vr-mr/</guid>
      <description>VR,虚拟现实 Virtual Reality, 可以让用户沉浸其中的由计算机生成的三维虚拟环境，并与现实环境相隔绝。
看到的场景和人物全是“假的”.
AR,增强现实 Augmented Reality,在真实环境中增添或者移除由计算机实时生成的可以交互的虚拟物体或信息。
看到的场景和人物一部分是真的，一部分是“假的”，是把虚拟的信息带入到现实世界中。
MR,介导现实 Mediated Reality, 通过全息图，将现实环境与虚拟环境相互混合，也可以看成是 VR 与 AR 的混合。
混合现实 “混合现实”(MixedReality)是 Mediated Reality 的一个真子集.
联系 “VR 是纯虚拟数字画面，包括 AR 在内的 Mixed Reality 是虚拟数字画面+裸眼现实,，MR 是数字化现实+虚拟数字画面。”.
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>降级论</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/reduct-dimension/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2022 16:04:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/reduct-dimension/</guid>
      <description>几乎一年没有写博客了，说没时间那是借口，唯一的原因是，年纪越大越发觉自己肤浅。有些想法还没提笔，就发现很幼稚，就不敢发出来贻笑大方了。这次先给大家说个小故事：
从前有三个屌丝，聚在一起做网络，提供免费的网络服务，砸锅卖铁，通宵达旦，除了卖肾啥都做了。3年后终于做到了五百万用户，对于年轻人来说，能把五百万人玩弄于鼓掌之间，已经是很牛逼轰轰的事了，不过用户越多，成本越高，每年服务器、带宽租金、房租水电、广告运营等成本，已经达到了十七八万，屌丝们不得不面对一个终极问题：如何盈利？
屌丝们定了三盘沙县水饺，围着一箱子的冰啤酒开始计算：按照最近一月的登陆情况来看，四百万个账号已经不活跃了，真正有商业价值的只有一百万人，如 果开通 xx 功能，收点高级会员费，让其中 1%的人升级为高级会员，每年付 30 块钱年费，那么每年收入就是 100 万 x1%x30 元=30 万元！不错嘛， 扣除十七八万的运营成本，还剩毛利润 12 万，每个屌丝年底能分到 4 万大洋，如果按照打工者的算法，这三个人每人月薪 3333 元，木有奖金，木有津贴、木有任何福利，上班还得带自家的电脑。
尽管如此，屌丝们还是激动得感谢苍天！我们终于要盈利啦！那一夜，人们看到三个发疯的屌丝在屋顶翩翩起舞。
韩寒说，中国人民是最有忍耐力的族群，一点好处就感激涕零。他一定不知道，IT 创业界里的屌丝，才是这群傻逼中的战斗机。他们可以平静地忍受每年都持续亏钱，而且还能信心十足的对所有人说公司的状态非常好，如果有一天居然收支平衡了，他们会激动的彻夜难眠，比北朝鲜倒掉还开心。
这三个屌丝其实是非常幸运的，至少能做到月薪 3333 元。大部分的屌丝在第一年做到几万用户的时候就会挂掉，原因众多，最主要要的是意志太弱，受不了最初的寂寞；意志稍微坚强点的会在第二年第三年慢慢挂掉，原因主要是资金断裂、团队分裂；能成功熬到第四年还没饿死、还没被口水淹死、还没被肠胃病颈椎病腰肌劳损折磨死的，甚至员工不减反增的，基本上属于神仙级别了。
我为什么要说这个小故事呢。首先是因为这是身边每天都在发生的故事，其次是因为感到可惜，IT 界在我眼里一直是一个无比高级的职业，聚集着全球最聪明、最富有的人类精英。以 IT 创业界的青年们的智商，他们可以做成任何一件事情，包括改造银行到制造汽车到发射航天飞机 。结果这帮人却整天在蓬头垢面得为 3k 的月薪而挣扎，太悲催了。
为什么用悲催这个词？ 如果一个人生下来就在山沟沟里，一辈子都没机会去见什么好东西，这不叫悲催，这只叫苦难；而如果一个人生出来有一个奇怪的特异功能：皮肤出来的汗水会凝结成昂贵的水晶，本来只靠出汗就能赚钱，结果这傻逼居然觉得出汗这个行为太低级，做手术把自己的汗腺全给切了，而且丝毫没有意识到他做了什么傻事，这才叫真的悲催。
我们 IT 界中的很多人，生下来就是有这个出汗成水晶的特异功能的，正是因为这种与众不同，这群人能混入牛逼的大学，整天打网游还能写出像样的毕业论文， 拿到学位，进外企，考 CPA，做咨询、做证券分析，研究高分子材料，做电子商务，做云计算……一级一级的上升，直到有一天，发现身边的人里，已经没有一个不是 CPA，不是咨询师，不是高级研究员了，身边的人全是业界精英，个个都超级强悍。在这个所谓的高级圈子里，自己并没有任何过人之处，只不过是 just another analyst 而已。在高级圈子里拼的头破血流，最后也只能混到给台湾人整理数据而已。莫然回首，发现当年的血气方刚、年少时的无限梦想，进化成了一身肥胖的赘肉。这个时候，有个旁观者说：“升级到头了，该降级了”
当一个社会疯狂鼓吹快节奏的时候，一定需要有人来宣扬慢生活；当全社会跟打了鸡血似的吹捧升级的时候，一定需要有人来说说降级论。
IT 青年们喜欢打游戏，喜欢升级。他们的人生也和游戏一样，沉醉于不停的升级中，不仅喜欢升级自己手上的技术，把 MySql 改成 MongoDB，把 Apache 改为 Nginx，在 Mac 上装 Ubuntu，Ubuntu 里再装个虚拟机去跑 Mac OS……IT 青年们也喜欢升级自己的人生，从程序员升级到项目经理，再升级到技术总监或产品总监，再升级到合伙人……
在不断追求升级的过程中，所面临的一个很大事实是：当一个人从 A 刚升级到 A+级的时候，其实这个人的能力层级依然只是 A 的层级，还未胜任 A+的层级，他必须要到 A+的后期，才可以胜任 A+。就好像一个高中生，高考完之后，虽然理论上已经属于大学生了，但是他的实际能力依然只是高三毕业的水平，除非他全部 pass 了大一的期末考试。同样的道理，这个世界上有很多人的身份和称谓，都是在描述“未来的自己”，而不是现在的自己。当你从销售员升级为销售经理的时候，你自我感觉很好：“我现在是销售经理了”，但是这个时候 ，你并未通过公司对你作为销售经理这一年的工作成果的考核，你只是一个“未来可能是合格的销售经理”的前身。如果年终考核你失败了，那么这一年最准确的描述是：一个销售员，占了整整一年销售经理的位子，最后失败了。而且这一年一定会过的很累，因为通过考核的其他销售经理，才是真正胜任这个层级的人，跟一帮真正属于这个圈子的人厮杀，就好像拳击馆里当陪练的小角色，去和泰森比了一年的武，怎么可能不累呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>选择的重要性</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/selection/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Mar 2022 15:05:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/selection/</guid>
      <description>State &amp;ldquo;DONE&amp;rdquo; from [2022-03-13 周日 15:05]  人与人的收入不一样，原因不是甲比乙更努力，而是很多外部因素综合起来的结果。 甲拥有的资本、技能和环境条件超过了乙，使得甲所在的层次高于乙。一个餐厅服务员，无论怎样努力，收入恐怕都不会超过基金经理，道理就在这里。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>碳中和</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/tan-zhong-he/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 21:16:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/tan-zhong-he/</guid>
      <description>《蒙特利尔协议》 早在 1985 年，全球主要工业国家几乎一个不少的，共同签订了一个几乎是踩着生死时间线，把人类从团灭命运边缘拯救回来的国际协议：《蒙特利尔协议》.
这个协议旨在保护地球臭氧层，并且尽一切办法阻止南极臭氧层空洞的扩大。
原因只有一个： 如果人类不立刻开始削减氟利昂产量，以及限制氟利昂的使用，那么人类文明的终点，大概就在 2020 至 2050 年之间！
氟利昂 氟利昂这玩意虽然稳定，但是它稳定到了只跟臭氧发生反应！
而且 1 个氟利昂分子在完成反应之前，至少会连续干掉 10W 个以上的臭氧分子！在这之前的 60 年内(1920-1980，人类已经共计生产氟利昂超过 100 万吨。
臭氧层的主要作用，就是大规模拦截紫外线短波。臭氧层一旦消失，短波辐射到达地表，地球瞬间就会变成一个超大号微波炉
现在每年 7~8 月南极臭氧层空洞开始扩大，10 月抵达巅峰，然后开始收缩。 而且就在去年，也就是 2021 年！ 南极臭氧层空洞达到了历史极值，2400W 平方公里，比南极洲还大！
南极的空洞虽然随着氟利昂的禁用会慢慢恢复，但也存在致命 BUG，那就是它跟普通地区的臭氧层不一样，它是越冷越大，这是因为大气冰晶造成的。
极地区域因为高寒，所以冬季会在高空云层形成大量固态冰晶，这些冰晶会释放空气中的氯基气体，而氯基气体会大规模中和臭氧
碳中和 很多时候，决定经济行为的根源，往往不会是经济问题本身！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>红圏&#34;五院四系&#34;</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/hongquan/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 20:41:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/hongquan/</guid>
      <description>概念是来自法律界“福布斯”之称的《亚洲法律杂志》（ALB）在题为《红圈中的律师事务所》一文中提出的，是指中国最顶级的律所。
公认的八大红圈律所为：
 金杜（KWM） 君合（Jun He） 方达（Fangda Partners） 竞天公诚（Jingtian&amp;amp; Gongcheng） 通商（Commerce&amp;amp;Finance） 环球（Global Law Offices） 海问（Haiwen &amp;amp; Partners） 中伦（Zhong Lun）。  “五院”是：中国政法大学、西南政法大学、西北政法大学、中南财经政法大学和华东政法大学。
“四系”是：北京大学法学院、中国人民大学法学院、武汉大学法学院、吉林大学法学院。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>邮件中的英文缩写</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/english-abbreviations-in-email/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 20:36:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/english-abbreviations-in-email/</guid>
      <description>   abbreviations 全拼 释义          OOO Out of Office 不上班，不在办公室   PS postscript 一般放在邮件的文末附注一些需要提及的内容   CC carbon copy 抄送（carbon [ˈkɑːbən]   BCC blind carbon copy    FYI For Your Information 供你参考   ASAP As soon as possible 尽快   NRN No Reply Necessary 不用回复   NSFW Not Safe For Work 不适于工作场所   BR Best Regards 祝好   BTW By the way 顺便说一下   PTO Paid Time Off 带薪休假   FAQ Frequently Asked Question 常见问题   TBD To Be Determined 待决定，待商议   RSVP （法语）Répondez s&amp;rsquo;il vous plait 请回复   OT Overtime 加班   O2O Online to Offline 线上到线下   N/A Not Applicable 不适用   KPI Key PerformanceIndication 关键业绩指标   BS brainstorming 头脑风暴   AL annual leave 年假   OMW On My Way 在路上   BRB Be Right Back 马上回来   LMK Let Me Know 告诉我   TBH To Be Honest 坦白说    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>身体竟然随心念改变</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/mind-change-body/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 20:28:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/mind-change-body/</guid>
      <description>我们的身体拥有非常强大的自我修复能力、自我疗愈能力、自我适应能力、自我觉醒能力、自我救赎能力。
就是人对自己的发自内心的相信。
心理科学 美国著名心理学专业刊物《心理科学》，在前不久公布了一项很有趣的实验成果：通过改变一个人内心对自身视力的预期，能改变他真实的视力水平。
普通的视力表是上大下小，于是被测者就有一个心理预期，越往下就会越看不见。而在这项实验中，实验者将视力表的字幕设计为上小下大。被测者的心理预期被扭转过来，越往下，应该看得清楚。
https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/IIMKg13LHKibretj7loHtP6vBxMiaXsWfOicwnuJl1PIuNGUZmiaM0lsD89DsecKVUPHnvTYheX0QNVUvEBLgHTOqA/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;wxfrom=5&amp;amp;wx_lazy=1&amp;amp;wx_co=1
实验结果惊人，被测者的视力水平有了大幅提高，在普通视力表中看不清的字母现在也能看清楚了。
人的心与身之间，意念与躯体之间，存在着奇异而隐秘的联系。
如果相信它会影响你，它就会；如果你不相信，它就不会。
倒时钟 好莱坞曾拍一部名为《倒时钟(Counter Clockwise) 》电影，影片基于一个真实的实验案例。
一位名为艾伦·朗格的实验心理学教授在 1979 年做过一个实验：
 在美国匹兹堡的一个修道院中，她精心搭建了一个“时空胶囊”，将它布置得和 20 年前一模一样。 她邀请了 16 位七八十岁的老人，随机分为 8 人一组。 一组人让他们生活在时空胶囊里一个星期。在这一周内，人们沉浸在 1959 年的环境里，听上世纪 50 年代的音乐，看 50 年代的电影和情景喜剧，读 50 年代的报纸和杂志，讨论美国第一次发射人造卫星等 50 年代的国际时事等；他们需要像在 20 年前一样打理生活的一切，从起床、穿衣服到收拾碗筷以及走路。 而另一组，则是在完全相同的饮食作息条件下，用怀旧的方式回忆和谈论 1959 年发生的事。
 实验的结果是，两组老人的身体素质都有了明显改善。
而“活”在 20 年前的老人们进步更加惊人，他们手脚更加敏捷，智力测验中得分更高。甚至局外人，在看到他们实验前后的照片，几乎不敢相信自己的眼睛。
生理会引起心里的变化，心念更能导致生理的改变。
最后 很多人固执地认为衰老和人体机能减弱有着必然的联系，这种思维定势极具杀伤力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高考方法论</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/gaokao-fangfalun/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 20:08:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/gaokao-fangfalun/</guid>
      <description>高考移民-华侨生联考 希腊 一套房产（175-210 万元人民币，约合 25-30 万欧元），即可获赠全家三代人的希腊 PR（绿卡）身份.
希腊没有移民监要求，办好绿卡后，你的主业仍可以在中国，即使不出去，也不影响你永续绿卡身份。
有了这张绿卡，你的孩子就具备在国内一线城市上国际学校的资格，这些学校的 IB 课程、A-Level 课程，直接与英美教育体制接轨，孩子在国内也可以接受良好的中西融合教育，将来报考牛剑、英国 G5 或美国名校会更容易。
华侨生联考，国内全日制本科稳进（91.5%直接录取，未达录取分数线的也有预科保底，无需复读重考），“逆袭”进清华、北大也不是梦！
移民身份 高考加分 港澳台联考 如何消除 消除高考政策信息差  提前招生考试  消除学习工具信息差  费曼学习法  消除学习内容信息差  高考资料  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书与环境</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/du-shu-yu-huan-jing/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 19:34:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/du-shu-yu-huan-jing/</guid>
      <description>多读一年书到底能带来多少收入？ 获奖人乔舒亚·安格里斯特和克鲁格的研究:
“多上一年学，本身对一个人日后的收入水平就是有正向影响的，这一影响不是由其他因素造成的，而纯粹是由教育带来的回报。接受 12 年教育的人比接受 11 年教育的人的收入增加 12%，接受 16 年教育的人比接受 11 年教育的人收入高出 65%。”
上重点大学是不是比上普通大学， 回报更高？ 给定学生的大学申请数量以及所申请大学的选拔水平，同时控制其他一些反映个人能力和家庭背景的控制变量，选择藤校或公立大学的学生在未来收入上并无显著的差别。
上重点中学，是不是比上普通中学，回报更高？ 进入这些精英中学学习，相比于在普通公立高中学习，并没有使学生取得更为优秀的大学入学资格考试成绩。
最终 读书本身，对提高一个人的见识、格局，有极大的帮助。而当一个人的见识、格局提高了，还愁赚不到钱吗？
[[https://mp.weixin.qq.com/s/qXiUKydkG0fH9lvGD2Zxzg][点击此处请看原文]]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Medidation</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/medidation-instruction/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2022 23:10:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/medidation-instruction/</guid>
      <description>Instruction Meditation is a practice in which an individual uses a technique – such as mindfulness, or focusing the mind on a particular object, thought, or activity – to train attention and awareness, and achieve a mentally clear and emotionally calm and stable state.
Mindfulness is the practice of purposely bringing one&amp;rsquo;s attention in the present moment without evaluation,a skill one develops through meditation or other training Refine every day.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>证券历史回溯</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/securities-history-back/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2022 09:58:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/securities-history-back/</guid>
      <description>证券历史大事记 Table 1:证券历史大事记   时间 大事记 备注 阶段     1984-11-14 上海飞乐音响公司“小飞乐”股票发行 改革开放后发行的第一只股票 股民 1.0 时代（1984-1990）   1985 股票横空出世在上海滩  股民代表：个体户（暴发户）   1988-7-18 上海万国证券公司成立 第一家专业证券公司    1990-12-19 ： 上海证券交易所 正式成立     1991-7-11 上海证券交易所推出股票账户，逐渐取代股东名卡     1992-3-2 上海股票认购证第一次摇号  股民 2.0 时代（1992-2000）   1993-5-21 上海证券交易所放开了上市股票的价格限制，并实行“T+0”交易规则，引发股市暴涨  股民代表：个体工商户、上市公司的内部职工等   1992-10-12 中国证券监督管理委员会成立 中国的股票交易走上了正规化和法制化的轨道    1999-5-19 《人民日报》发表特约评论员文章 “5·19 行情”启动    1999-7-1 《证券法》正式实施 证券市场集中统一的监管体制建立    2000-12-4  著名的国有股减持圈钱再次提起,股市应声下跌 3 个月。 股民 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Traders</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/traders/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 22:36:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/traders/</guid>
      <description> understand traders
 大量的刻意练习 很少资金,很少的风险,练习 3-5 年 没有一个交易员很在短期内成熟 没有赚到足够的钱的情况下,不要专职做交易员 不做专职/机构交易员,要做专业交易员  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/estate-xi&#43;an/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 22:11:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/estate-xi&#43;an/</guid>
      <description>潜龙在渊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>脊椎与身体健康–万病皆从背骨起</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/ji-zhui-yu-shen-ti-jian-kang/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Feb 2022 11:15:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/ji-zhui-yu-shen-ti-jian-kang/</guid>
      <description>脊椎 人体的脊椎由颈椎、胸椎、腰椎、骶椎和尾椎组成。
其中颈椎 7 节，胸椎 12 节，腰椎 5 节，骶椎 5 节（当然有些人有腰椎骶化），骶椎成年以后融合成一块骶骨。
尾椎幼年时是 3～5 块，成长的过程中尾椎也渐渐融合成一块尾骨。所以小孩子一出生应该是 32～34 节，成年人是 26 节。
这 26 节脊椎中比较重要的是三部分：颈椎，胸椎，腰椎。
每一节脊椎两边都分布着神经，一共 31 对，其中:
 颈神经 8 对 胸神经 12 对 腰神经 5 对 骶神经 5 对 尾神经 1 对  每一对神经都从脊椎间的空隙穿出。
这 31 对脊神经犹如脊椎上放出的 62 根“电线”，线的末端牵着五脏六腑。
 脊椎节段神经与脏器相关关系示意
https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/3wo2f6KZxVQ0HITflpYy12LUy1bORic0uDJTYFYJZtyibIP5iaRPLOcEe3ryqeS2nfjibibfvN4bT5ic2k1jpwYZmuyg/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;tp=webp&amp;amp;wxfrom=5&amp;amp;wx_lazy=1&amp;amp;wx_co=1
脊神经 分为运动神经和自主神经。
 运动神经主管皮肤和肌肉； 自主神经，主管内脏，所以自主神经也称为内脏神经，植物神经。  内脏神经分为交感神经和副交感神经.    https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/3wo2f6KZxVQ0HITflpYy12LUy1bORic0uIibg8Z23yauhf5QU61tib1p34ia89WJzdsCJ5oEGxClqCQYjHbIy6Tehw/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;tp=webp&amp;amp;wxfrom=5&amp;amp;wx_lazy=1&amp;amp;wx_co=1</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>菜根谭</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/cai-gen-tan/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 11:04:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/cai-gen-tan/</guid>
      <description>修身  欲做精金美玉的人品，定从烈火中锻来；思立掀天揭地的事功，须向薄冰上履过。 一念错，便觉百行皆非，防之当如渡海浮囊，勿容一针之罅漏；万善全，始得一生无悔。修之当如淩去宝树，须假众以撑持。 忙处事为，常向闲中先检点，过举自稀。动时念想，预从静里密持，非心自息。 为善欲自高月胜人，施恩而欲要名结好，修业而欲惊世通话骇俗，植节而欲标 异见奇，此皆是善念中戈矛，理路上荆棘，最易夹带，最难拔除者也。须是涤尽渣滓，斩绝萌芽，才见本来真体。 能轻富贵，不能轻一轻富贵之心；能重义，又复重一重名义之念。是事境之芥蒂未扫。此处拔除不净，恐石去而复生矣。 纷扰固溺志之场，而枯寂亦心之地。故学者当栖心元默，以宁吾真体。亦当适志恬愉，以养吾圆机。 昨日之日不可留，留之则根烬复萌，而尘情终累乎理趣；今日之是不可执，执这则渣滓未化，而理趣反转为欲根。 无事便思有闲杂念想否。有事便思有浮意气否。得意便思有骄矜辞色否。失意便思有怨望情怀否。时时检点，到得从多入少、从有入无，才是学问的真消息。 士人有百折不回之 真心，才有万变不穷之妙用。立业建功，事事要从实地着脚，若少慕声，便成伪果；讲道修德，念念要从虚处立基，若稍计功效，便落尘情。 身不宜忙，而忙于闲暇之时，亦可儆惕惰气；心不可放，而放于收摄之后，亦可鼓畅天机。 钟鼓体虚，为声闻而招撞；麋鹿性逸，因豢养而受羁縻。可见名为招祸之本，欲乃散志之媒。学者不可不力为扫除也。 一念常惺，才避去神弓鬼矢；纤尘不染；方解开地网天罗。 一点不能说忍的念头，是生民生物之根芽；一段不为的气节，是撑地之柱石。故君子于一虫一蚁不忍伤残，一缕地丝勿容贪冒，便可为万物立命立心矣。 拨开世上尘氛，胸中自无火焰冰竞；消却心中鄙吝。眼前时有月到风来。 学者动静殊操、喧寂异趣，还是锻炼未熟，心神混淆故耳。须是操存涵养，定云止水中，有鸢飞鱼跃的景象；风狂雨骤处，有波恬浪静的风光，才见处一化齐之妙。 心是一颗明珠。以物欲障蔽之，犹明珠而混以泥沙，其洗涤犹易；以情识衬贴之，犹明珠而饰以银黄，其洗涤最难。故学者不患垢病，而洁病治；不畏事障，而畏理障之 难除。 躯壳的我要看得破，则万有空而其心常虚，虚则义理来居；性命和我要兴得真，则万理皆备而其心常实，实则物欲不入。 面上扫开十层甲，眉目才无可憎；胸中涤去数斗尘，语言方觉有味。 完得心是之本来，方可言了心；尽得世间之常道，才堪论岀世。 我果为洪炉大冶，何患顽金钝铁之不可陶熔。我果为巨海长江，何患横流污渎之不能容纳。 白日欺人，难逃清夜之鬼报；红颜失志，空贻皓首之悲伤。 以积货财之心积学问，以求功名之念求道德，以爱妻子之心爱父母，以保爵位之策保国家，岀此入彼，念虑只差毫末，而超凡入圣，人品且判星渊矣。人胡不猛然转念哉！ 立百福之基，只在一念慈祥，开万善之门，无如寸心挹损。 塞得物欲之路，才堪辟道义之门；弛得尘俗之肩，方可挑圣贤之担。 容得性情上偏私，便是一大学问；消得家庭内嫌雪，才为火内栽莲。 事理因人言而悟者，有悟还有迷，总不如自悟之了了；意兴从外境而得者，有得还有失，总不旭自处之休休。 情之同处即为性，舍情则性不可见，欲之公处即为理，舍欲则理不可明。故君子不能灭情，惟事平情而已；不能绝欲，惟期寡欲而已。 欲遇变而无仓忙，须向常时念念守得定；欲临死而无贪恋，段仙生时事事看得轻。一念过差，足丧生平之善；终身检饬，难盖一事之愆。 从五更枕席上参勘心体，气未动，情未萌，才见本来面目；向三时饮食中谙练世味，浓不欣，淡不厌，方为切实工夫。  应酬  操存要有真宰，无真宰则遇事便倒，何以植顶天立地之砥柱！应用要有圆机，无机则触物有碍，何以成旋乾转坤之经纶！ 士君子之涉世，于人不可轻为喜怒，喜怒轻，则心腹肝胆皆为人所窥；于物不可重为爱憎，爱憎重，则意气精神悉为物所制。 倚高才而玩世，背后须防影之虫；饰厚貌以欺人，面前恐有照之镜。 心体澄彻，常在明镜止水之中，则天下自无可厌之事；意气和平，常在丽日风之内，则天下自无可恶之人。当是非邪正之交，不可少迁就，少迁就则失从违之 正；值利害得失之 会，不可太分明，太分明则起避之私。 苍蝇附骥，捷则捷矣，难辞处后之羞；萝茑依松，高则高矣，未免仰攀之耻。所以君子宁以风霜自挟，毋为鱼鸟亲人。 好丑心太明，收物不分契；贤愚心太明，则人不亲。士君子从而是内精明而外浑厚，使好丑两得其平，贤愚共受其益，才是生的德量。 伺察以为明者，常因明南昌生暗，故君子以恬养智；奋迅以为速者，多因速度南昌致迟，故君子以重持轻。士君子 济人利物，宜居其名，居其名则德损；士大夫忧国为人，当有其心，不当有其语，有其语则毁来。 遇大事矜持者，小事必纵弛；处明庭检饰者，暗室必放逸。君子只是一个念头持到底，自然临小事如临大敌，坐密室若坐通衢。 使人有面前之誉，不若使其无背后之毁；使人有乍交之欢，不若使其无久处之厌。 善启迪人心者，当因其所而渐通之，毌强开其所闭；善移风化者，当因其所易而渐及之，毌轻矫其所难。 彩笔描空，笔不落色，而空亦不受染；利刀割水，刀不损锷，而水亦不留痕。得此意以持身涉世，感与应俱适，心与境两忘矣。 已之情欲不可纵，当用逆之之法以制之，其道只在一忍字；人之情欲不可拂，当用顺之之法以调之，其道只在一恕字。今人皆恕以适已而忍以制人，毌乃不可乎！ 好察非明，能察能不察之谓明；必胜非勇，能胜不胜之谓勇。 随时之内善救时，若和风之消酷暑；混俗之中能脱垢浊之尘缘；思岀世而无染者，段先谙尽世中滋味。否则无以持空寂之后苦趣。 与人者，与其易疏于终，不若难亲于始；御事者，与其巧持于后，不若拙守于前。 酷烈之祸，多起于玩之人；盛满炎功，常败于细微炎事。故语去：“人人道好，段防一人着脑；事事有功，采购防一事不终。” 功名富贵，直从灭处观究竟，则贪恋自轻；横逆困穷，直从起处究由来，则怨尤自息。 宇宙内事要力担当，又要善摆脱。不担当，则无经世之事业；不摆脱，则列出世之襟期。 待人而留有余，不尽之恩礼，则可以维系无厌之人心；御事而留有余，不尽之才智，则可以提防不测之事变。 了心自了事，犹根拔而草不生；逃世不逃名，似膻存蚋而仍集。 仇边之弩易避，而恩里之戈难防；苦 时之坎易逃，而乐处之阱难脱。 膻秽则蝇蚋丛嘬，芳磬则蜂蝶交侵。故君子不作垢业，亦不立芳名。只是元气浑然，圭角不露，便是持身涉世一安乐窝也。 从静中观物动，向闲处看人忙，才得超尘脱俗的趣味；遇忙处会偷闲，处闹中能取静，便是安身立命的工夫。 邀千百之欢，不如释一人之怨；希千百事之荣，不如免一事之丑。 落落者，难合亦难分；欣欣者，易亲亦易散。是以君子宁以刚方见惮，毌以媚悦取容。 意气与天下相期，如春风之鼓畅庶类，不宜存半点隔之形；肝胆与天下相照，似秋月之洞彻群品，不可作一毫暧昧之状。 仕途虽赫奕，常思林下的风味，则权且之念自轻；世途虽纷华，常思泉下的光景，则利欲之心自淡。鸿示至先援弓，兔已亡再呼，总非当机作用国风息时休起浪，岸到处便离船，才是了手工夫。 从热闹场中出几句清冷言语，便扫除无限杀机；向寒微路上用一点赤热心肠，自培植许多生意。随缘便是遣缘，似舞蝶与飞花共适；顺事自然无事，若满月偕盂水同圆。 淡泊之守，须从浓艳场中试来；镇定之操，还向纷纭境上勘过。不然操持未定，应用未圆，恐一临机登坛，而上品禅师又成一下品俗士矣。 廉所以戒贪。我果不贪，又何必标一廉名，以来贪夫之侧目。让所以戒争，又何必立一让的，以致暴客之弯弓。 无事常如有事时，提防才可以弥意外之变；有事常如无事时，镇定方可以消局中之危。 处世而欲人感恩，便为敛怨之道；遇事而为人除害，即是导利之机。 持身如泰山九鼎凝然不动，则愆尤自少；应吉若流水落花悠然而逝，则趣味常多。 君子严如介石南昌畏其难亲。鲜不以明珠为怪物而起胺剑之心；小人骨如脂南昌喜其易合，鲜不以互毒螫为甘饴而纵染指之欲。 遇事只一味镇定从容，纵纷若乱丝，终当就绪；待人无半毫矫伪欺隐，虽狡如鬼，亦自献诚。 肝肠煦若春风，虽囊无一文，还怜茕独；气骨清如秋水，纵家徒四壁，终傲王公。 讨了人事的便宜，必受天道的亏；贪发世味胡滋益，必招性分胡损。涉世者宜蕃择之，慎毌贪黄雀南昌坠深井，舍隋珠南昌弹飞禽也。费千金而结纳贤豪，熟若倾半瓢之粟，以济饥饿之人；构千楹而招来宾客，孰若葺数椽之茅，以庇孤寒之士。 解斗者助之以威，则怒气自平；惩贪者济之以欲，则利心反淡。所谓因其势而利导之，亦救时应变一权宜法也。 市恩不如报德之为。雪忿不若忍耻不高。要誉不如逃名之不适。矫情不若直节之为真。 救既败事者，如驭临之马，休轻策一鞭；图垂成之功者，如挽上滩之舟，莫少停一棹。/ 先达笑弹冠，休向侯门轻曳裾；相知犹按剑，莫从世路暗投珠。 杨修之躯见杀于曹操，以露已之长也；韦诞之墓见伐于钟繇，以秘已之美也。故哲士多匿采以韬光，至人常逊美而公善。 少年的人，不患其不奋迅，常患畚迅而成卤莽，故当抑其躁心；老成的人，不患其不持重，常患以持重而成退缩，故当振其惰气。 望重缙绅，怎似寒微之颂德。朋来海宇，何如骨肉之孚心。 舌存常见齿亡，刚强终不胜柔弱；户朽未闻枢蠹，偏执岂能及圆融。  评议  物莫大于天地日月，而子美云：“日月笼中鸟，亁坤水上萍。”莫事大于揖逊征诛，而康节云：“唐虞揖逊三杯酒，汤武征诛一局棋。”人能以此胸襟眼界吞吐六合，上下千古，事来如沤生大海，事去如影灭长空，自经纶万变而不动一尘矣。 君子好名，便起欺人之念；小人好名，犹怀畏人之心。故人而皆好名，则开诈善之门。使人而不好名，则绝为善之路。此讥好名者，当严责君子，不当过求于小人也。 大恶多从柔处伏，哲士须防绵里之针；深仇常自爱中来，达人宜远刀头之蜜。 持身涉世，不可随境而迁。须是大火流金而清风穆然，严霜杀物而和气蔼然，阴霾翳空而慧日朗然，洪涛倒海而坻柱屹我，方是宇宙内的真人品。爱是万缘之根，当知割舍。识是众欲之本，要力扫除。 作人要脱俗，不可存一矫俗这心；应世要随时，不可起一趋时之念。 宁有求全之毁，不可有过情之誉；宁有无妄之灾，不可有非分之福。 毁人者不美，而受人毁者遭一番讪谤便加一番修省，可释回而增美；欺人者非福，而受人欺者遇一番横逆一番器宇，可以转祸而为福。 梦里悬金佩玉，事事逼真，睡去虽真觉后假；闲中演偈谈元，言言酷似，说来虽是用时非。 天欲祸人，必先以微福骄之，所以福来不必喜，要看他会受；天欲福人，必先以微祸儆之，所以祸来不必忧，要看他会救。 荣与辱共蒂，厌辱何须求荣；生与死同根，贪生不必畏死。 作人只是一味率真，踪迹虽隐还显；存心若有半毫未净，事为虽公亦私。 鹩占一枝，反笑鹏心奢侈；兔营三窟，转嗤鹤垒高危。智小者不可以谋大，趣卑者不可与谈高。信然矣！ 贫贱骄人，虽涉虚骄，还有几分侠气，英雄欺世，纵似挥霍，钱没半点真心。糟糠不为彘肥，我何事偏贪钩下饵；锦绮岂因牺贵，谁人能解笼中囵囮。 琴书诗画，达士以之养性灵，而庸夫徒赏其迹象；山川云物，高人以之助学识，而俗子徒玩其光华，可见事物无定品，随人识见以为商下。故读书穷理，要以识趣为先。 姜女不尚华，似疏梅之映淡月；禅师不落空寂，若碧沼之吐青莲。 廉官多无后，以其太清也，痴人每多福，以鞭近厚也。故君子虽重廉洁，不可无含垢纳污之雅量。虽戒痴顽，亦不必有察渊洗垢之精明。 密则神气拘逼，疏则城真烂漫，此岂独诗文之工拙从此分哉！吾见周密之人纯用机巧，疏狂之士独任性真，人心之生死亦于此判也。 翠筱傲严霜，节 1 纵商，无伤冲雅；红蕖媚秋水，色虽艳丽，何禹清修。 簪缨之士，常不及孤寒之子可以抗节致忠，庙堂之士常不及山野之夫可以料事烛理。何也？彼以浓艳损志，此以淡泊全真也。 荣宠旁边辱等待，不必扬扬；困穷背后福跟随，何段戚戚。 古人闲适处，今人却忙过了一生，古人实受处，今人又虚度了一世。总是耽空逐妄，看全色身不破，认个法身不真耳。 芝草无根醴无源，志士当勇奋翼；彩云易散琉璃脆，达人当早回头。 少壮者，事事当用意而意反轻，徒汛汛作水中凫而已，何以振云霄之翮？衰老者，事事宜忘情而情反重，徒碌碌为辕下驹而已，何以脱缰锁之身？ 帆只扬五公，船便安。水只注五分，器便稳。如韩信以勇震主被擒，陆机以才名冠世见杀，霍光败于权势逼君，石崇死于财赋敌国，皆以十公取败者刀。康节云：“饮酒莫教成酩酊，看花慎勿至离披。”旨哉言乎 附势者如寄生依木，木伐而寄生亦枯；窃利者如蝇虰盗人，人死而蝇虰亦灭。始以势利害人，终以势利自毙。势利炎不害也，如是夫！ 失血于杯中，堪笑猩猩之嗜酒，为巢于幕上，可怜燕燕之偷安。 鹤立鸡群，可谓超然无侣矣。然进而观于大海之鹏。则眇然自小。又进而求之九霄之凤，则巍乎莫及。所以至人常若无若虚，而盛德多不柔不伐也，贪心胜者，逐兽而不见泰山在前，弹雀而不知深井在后；疑心胜者，见弓影而惊杯中之蛇，听人立而信市上之虎。人心一偏，遂视有为无，造无作有。如此，心可妄动哉！ 蛾扑火，火焦蛾，叵谓祸生无本；果种花，花结果，须知福至有因。 车争险道，马骋先鞭，到败处未免噬脐；粟喜堆山，几朝霜，几朝雪，傲就琅玕。 富贵是无情之物，看得他重，他害你越大，贫贱是耐久之交，处得他好，他益你深，故贪商旅而恋金谷乾，竟被一时之显戮，乐箪瓢而甘敝缊者，张洋享千载之令名。 鸽恶铃而商飞，不知敛翼而铃自息；人恶影而疾走，不知处阴而影自灭。故愚夫徒走高飞，而平地反为苦海，达士知处阴敛翼，而〇岩亦是坦途。秋虫春鸟共畅天机，何必浪生悲喜，老树新花同含生意，胡为妄别媸妍。 多栽桃李少栽荆，便是开条福路，不积诗书偏积玉，还如筑个祸基。 万境一辙原无地，着个穷通，万物一体原无处，分个彼我，世人迷真逐妄，乃向坦途上自没一坷坎，从空洞中自筑一藩蓠，享受足慨哉！ 大聪明的人，小事必朦胧，大懵懂的人，小事必伺察。盖伺察乃懵懂之根，而朦胧正聪明之窟也。 大烈鸿猷，常出悠闲镇定之士，不必忙忙，休征景福，多集宽洪长厚之家，何须琐琐。 贫士肯济人，才是性天中惠泽，闹场能学道，方为心地上工夫。 人生只为欲字所累，便如马如牛，听人羁络；为鹰为犬，任物鞭笞。若果一念清明，淡然无欲，天地也不能转动我，鬼神也不能役使我，况一切区区事物乎!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道德经</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/dao-de-jin/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 11:04:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/dao-de-jin/</guid>
      <description> 道，可道也，非恒道也。名，可名也，非恒名也。“无”，名天地之始；“有”，名万物之母。故，常“无”，欲以观其妙；常“有”，欲以观其徼。此两者，同出而异名，同谓之玄。玄之又玄，众妙之门。 天下皆知美之為美，斯恶已。比特知善之为善，斯不善已。有无相生，给易相成，长相形，高下相盈，音声相和，前后相随。恒也。是以圣人处无为之事，行不言之教；万物作而弗始，生而弗有，為而弗恃，功成而不居。夫唯弗居，是以不去。 不尚贤，使民不争；不贵难得之货，使民不為盗；不见或欲，使民心不乱。是以圣人之治，虚其心，实其腹，弱其志，强其骨。常使民无知无欲。使夫智者不敢為也。為无為，则不治。 道冲，而用之或不盈。渊兮，似万物之宗。挫其锐，解其纷，和其光，同其尘。湛兮，似或存。吾不知谁之子，象帝之先。 天地不仁，以万物為芻狗；圣人不仁，以百姓為芻狗。天地之间，其犹橐籥乎？虚而不屈，动而愈出。多言数穷，不如守中。 谷神不死，是谓玄牝。玄牝之门，是谓天地之根。绵绵若存，用之不勤。 天长地久。天地所以能长且久者，以其不自生，故长生。是以圣人后其身而身先；外其身而存。非以其无私邪？故能成其私。 上善若水，水善利万生而不争。处眾人之所恶，故几於道。居善地，心善渊，与善仁，言善信，政善治，事善能，动善时。夫唯不争，故无尤。 持而盈之，不如其已。揣而锐之，不可长保。金玉满堂，莫之能守。富贵而骄，自遗其咎。功成身退，天之道。 载营魄抱一，能无离乎？专气致柔，能婴儿乎？涤除玄鉴，能无疵乎？爱民治国，能无为乎？天门开阖，能為雌乎？明白四达，能无为乎？生之，畜之。生而不有，为而不恃，长而不宰，是谓玄德。 三十辐共一毂，当其无，有车之用。埏埴以为器，不其无，有器之用，凿户牖以为室，当其无，有室之用，故有之以为利，无之以为用。 五色令人目 盲，五音令人耳聋，五味令人口爽，驰骋畋猎令人心发狂，难得之货令人行妨。是以圣人为腹不为目，故去彼取此。 宠辱不惊，贵大患苈身，何谓宠若惊？宠为下，得之若惊，失之若惊，是谓宠辱若惊。何谓大患若身？ 视之不见名曰夷，听之不闻名曰希，搏之不得名曰微。此三者，不可致诘，故混而为一，其上不皦，戎下不昧，绳绳不可名，复归于无物，是谓无状之状，无物之象，是谓惚恍。迎之不见其首，随之不见其后。执古之道，以御今之有，能知古始，是谓道纪。 古之为善为士者，微妙玄通，深不可识，夫唯不楞识，故强为之容：䂊兮若冬涉川，犹兮若畏四邻，俨兮其若客，涣兮若冰之将释，敦兮其若朴，浑兮其若浊，孰能浊以静之徐 清？孰能安以久动之徐生？保此道者不欲盈，故能蔽不新成。 致虚极，守静笃。万物并作，吾以观复，无物芸芸，各复归鞭根。归根曰静，是曰复命，复命曰常，知常曰明，不知常，妄作凶。知常容，容乃公，化乃王，王乃天，天乃道，道乃久，没身不殆。 大上，下知有这，其次亲而誉之，其次畏之，其次侮之，信不足焉，有不信焉。悠兮其贵言，功成事遂，百姓皆谓我自然。 大道废，有仁义；智慧出，有大伪，六亲不各，有孝慈；国家昏乱，有忠臣。wyl 绝圣弃智，民利百倍；绝仁弃义，民复孝慈；绝巧弃利，盗贼无有。此三者以为文不足，故令有所属：见素抱朴，少私欲。 绝学无忧，唯之与阿，相去几何？善之与恶，相去若何？人之所畏，不可不畏，荒兮其未央哉！众人熙熙，如享太牢，如春登台。我独泊兮其未兆，如婴儿未孩；儽儽兮，若无所归，众人皆有余，而我独若遗。我愚人之心也哉！沌沌兮，俗人昭昭，我独若昏。俗人察察，我独闷闷。澹兮其若海，飂兮若无止。众人皆有以，而我独顽似鄙。我独异于人，而贵食母。 孔德之容，惟道是从。道之为物，惟恍惟惚。惚兮恍兮，其中有象；恍兮惚兮，其中有物。窈兮冥兮，其中物精；其精甚真，其中有信。自今及古，其名不去，以阅众甫。吾何以知众甫之状哉？以此。 曲则全，枉则直，洼则盈，敝则新，少则得，多则惑。是以圣人抱一为天下式。不自见明，不自是故彰，不自伐故有功，不自矜故长。夫唯不争，故天下莫能与之争。古之所谓曲则全者，岂虚言哉！诚全而归之/ 希言自然。故飘风不终朝，骤雨不终日。孰为此者？天地，天地尚不能久，而况于人乎？故从事于道者，道 者同于道，德者同于德，失者同于失。同于道者，道亦乐得之；同于德者，德亦乐得之；同于失者，失亦乐得之。信不足焉，有不信焉。 企者不立，跨者不行，自见者不明，自是者不彰，自伐者无功，自矜者不长。其在道也，曰余食赘行，物或恶之，故有道者不远。 有物混成，先天地生，寂兮寥兮，独立而不改，周行而不殆，可以为天下母。吾不知其名，字之曰道，强为之名，曰大，大曰逝，逝曰远，远曰反。故道 大，天大，地大，王亦大。域中有四大，而王居其一焉。人法地，地法天，天法道，道 法自然。 重为轻根，静为躁君。是以圣人终日行不离辎重。虽有荣观，燕处超然，奈何万乘之主，而以身轻天下？轻则失本，躁则失君。 善行无辙迹，善言无瑕谪；善数不用筹策，善闭无关楗而不可开。善结无绳约而不可解，是以圣人常善救人，故无弃人，常善救物，故无弃物，是谓袭明，故善人者，不善人之师；不善人者，善人之资。不贵其师，不爱其资，虽智大迷。是谓要妙。 知其雄，守其雌，为天下溪，为天下溪，常德不离，复归于婴儿，知其白，守其黑，为天下式。为天下式，常德不忒，复归于无极，知其荣，守其辱，为天下谷，常德乃足，复归于朴。枚散则为器，圣人用之，则为官长，故大制不割。 将欲取天下而为之，吾见其不得已，天下神器，不可为也，为者败之，执者失之，故物或行或随，或歔或吹，呀强或赢，或挫或隳，是以圣人去甚，去奢，去泰/ 以道佐人主者，不以兵强天下，其事好还。师之所处，荆棘生焉，大军之后，必有凶年。善者果而已，不以取强。果而勿伐，果而勿骄，果而不得已，果而勿强，物壮则老，是谓不道，不道早已。 夫佳兵者，不祥之器，物或恶之，帮，有道者为处，君子居则贵左，用兵则贵右，兵者不祥之器，非君子之器，不得已而用恬淡为上，胜而不美，而美之在短时间内，是乐杀人。夫乐杀人者，则不可以得志于天下矣。吉事尚左，凶事尚右，偏将军居左，上将军居右，言以丧礼处之，杀人之众，以哀悲泣之，战胜，以丧礼处之。 道常无名，朴虽小，天下莫能臣也，侯王若能守之，万物瘵自宾，天地相合，以降甘露，民莫之令而自均。始制有名，名亦既有，夫亦将知止，刮目所以不殆，譬道之在天下，犹川谷之天江海。 知人者智，自知者明。胜人者有力，自胜者强，知足者富。强行者有志，不失其所者久，死而不亡者寿， 大道氾兮，其可左右。万物恃之而生而不辞，功成不名有，衣养万物而不为主，常无欲，可名于小，万物归焉不为主，可名为大。以其终不自为大，故意能成其大。 执大象，天下往。往而不害，安平。乐与饵，过客止，道之出口，淡乎其无味，视之不足见。听之不足闻，用之不可即。 将欲歙之，必固张之；将欲弱之，必固强之；将欲废之，必固兴之，将欲夺之，必墨西哥与之，是谓微明。柔弱胜刚强，鱼不可脱于渊，国之利器不可以示人。 道常无为而无不为，；侯王若能守之，万物将自化，化而欲作，吾将镇之以无名之朴，无名之朴，夫亦将无欲，不欲以静，天下将自定。 上德不德，是以有德；下德不失德，是以无德，上德无为而无以为；下千为之而有以为，上仁为之而无以为，上义为之而有以为，上礼为之而莫之应，则攘臂而之，故失道而后德。失德而后仁，失仁而后义，失义而后礼。夫礼者，忠信之薄，而乱之首，前识者，道之华，而愚之始，是以大丈夫处其厚，峭居其薄；处其实，不居其华，故去彼取此。 昔之得一者，天得一以清，地得一以宁。神得一以灵，谷得一以盈。万物得一以生，侯王得一以为天下贞。其致之，天无以清将恐裂，地无以宁将恐发，神无以灵将恐歇，谷无以盈将黄熟竭，万物无以生将恐灭，侯王 无以贵高恐蹶。故意贵以贱为本，高以下为基，是以〇王自称孤、〇、不谷，此非以贱为本邪？此非以贱为本邪？非乎？故意致数〇无〇，不欲〇〇玉，珞珞如石。 反者道之动，弱者道之用。天下万物生于有，有生于无。 上士闻道，勤而行之，中士闻道，若存若亡；下士闻道，大笑之。不笑，不足以为道，故建言有之：明道若昧，光而不耀，进道若退，夷道若纇，上德若谷，大白若辱，广德若不足，建德若偷，质真若渝，大方无隅，大器晚成，大音希声，大象无形，道 隐无名，夫唯道，善贷且成， 道生一，一生二，二生三，三生万物。万物负阴而抱阳，冲气以为和，人之所恶，唯孤、寡、不谷，而王公以为称，故物或损之而益，或益之而损，人之所教，人亦教之。强梁者不处其死，吾将以为教父。 天下至柔，驰骋天下之至坚，无有入无闲，不言 之教，无为之益，天下希及之。 名与身孰亲？身与货孰多？得与亡孰病？是故甚爱必大费，多藏必厚亡，知足不辱，知止不殆，可以长久。 在成若缺，其用不弊，大盈若冲，其用不穷，大直若屈，大巧若拙，左辩若讷，大辩因物而言，已无所造，故若讷也，躁胜寒，静胜热，清静这天下正。 天下有道，却走马以粪，天下无道，戎马生于郊，祸莫大于不知足，咎莫大于欲得，故知足之足，常足矣。 不出户，知天下，不窥牖，见天道，其出弥远，其知弥少，是以圣人不行而知，不见而名，不为而成。 为不学日益，为道日损，损之又损，以至于无为，无为而无不为，取天下常无事，及其有事，不足以取天下， 圣人无水常心，以百姓心为心，善者，吾善之，不善者，吾亦善之，德善，信者，吾信之，不信者，吾亦信之，德信，圣人在天下，歙歙为五，浑其心，百姓皆注其耳目，圣人皆孩之。 出生入死，生之徒，十有三，死之徒，十有三，人之生，动之死地，亦十有三，夫何故》以其生生之厚，盖闻善摄生者，陆行不遇兕虎，入军不被甲兵，兕无所投其角，虎无所措其爪，兵无所容其刃，何以故？巴斯夫 夫死地。 道生之，德畜之，物形之，势成之，是以万物莫不尊道参展贵德，道之尊，德之贵，夫莫之命而常自然，故道之，德畜之，找之育之，亭之毒之，养之覆之，生而不有，为而不恃，这而不有，长而不宰，是谓玄德。 天下有始，以为天下母，既得其母，以知其子，既知其子，复守其母，没身不殆，塞其兑闭其门，终身不勤，开其兑，见小曰明，守柔曰强，用其光，复归其明无遗身殃，是为习常。 使人介然有知，行于大道，唯施是畏，大道 甚夷，而民好径，朝甚除，田医者仁心芜，仓甚虚，服文彩，带利剑，厌饮食，财货有余，是这夸盗，非道也哉！ 善建者不拔，善抱者不脱，子孙以祭祀不辍，修之于身，其德乃真，修之于家，其德乃余，修之于乡，其德乃长，修之于国，共德乃丰，修之于天下，其德乃普，故以身观身，以家观家，以乡观乡，以国观国，以天下观天下。吾何以行天下然哉？以此。 含德之厚，比于赤子，蜂虿虺蛇不螫，猛兽不据，攫鸟不搏，骨弱筋柔而握固。未知牝牡之合而全作，清之至也，张洋日号而不嗄，和之至也，知和曰常，知常曰明，益生曰祥，心使气曰强，物壮则老，谓之不道，不道 早已。 知者不言，言者不和，塞其兑，闭其门，挫其锐，解其分，和其光，同其尘，是谓玄同，故不可得而亲，不可得而疏；河得而利，不可得而害，不可得而贵，不可得而贱，故为天下贵。 以正治国，以奇用兵，以无事取天下，吾何以知其然哉？以此，天下多忌讳，而民弥贫，民多利器，国家滋昏，人多伎巧，奇物滋起，法令滋彰，盗贼多有，故圣人云：“人无为而民自化，人好静而民自富，人无欲而民自朴。” 其政闷闷，其民淳淳；其政察察，其民缺缺。祸兮福之所倚，福兮祸之所伏，孰知其极？其无正，正复为奇，美术部复为妖，人之迷，其日固久，是以圣人方而不割，廉而不刿，直而不肆，光而不耀。 治人事天，莫若啬，夫唯啬，是谓早服；早服谓之重积德；重积德则无不克，无不克则莫知其极；莫条其极，可以有国，有国之母，可以长久，是谓深根固柢，长生久视之道。 治大国，若烹小鲜，以道莅天下，其鬼不神，治大国则若烹小鲜，以道莅天下则其鬼不神也，非其鬼不神，其神伤人，非其神不伤人，圣人亦不伤人，夫两不相伤，故德交归焉。 大国者下流，天下之交，天下之牝，牝常以静胜为下，故大国以下小国，则取小国，小国以下大国，则取大国，故或下以取，或下而取，大国不过欲兼畜人，小国不过欲入事人，夫两者各得其所欲，大者宜为下。 道者万物之奥，善人之宝，不善人之所保，美言可以市尊，行可以加人，人之不善，何弃之有？故立天子，置碱公，虽有拱璧以先驷马，不如坐进此道，古之所以贵此道者何？不曰：以求得，有罪以免邪？故为天下贵。 为无为，事无事，味，无味，大小多少，报怨以德，图难于其易，为大于其细，天下难事必作于易，天下大理必作于细，是以圣人终不为大，故能成其大，夫轻诺必寡信，多易多难，是以圣人犹难之，故终无难矣 其安易持，其未兆易谋，其脆易泮，其微易散，为之于未有，治之于未乱，合抱之木，生于毫末，九层之台，起于累土，千里之行，始于足下，为者败之，执者失之，是以圣人无为故无败，无执帮无失，民之从事，常于几成而败炎，不慎终也，慎终如始，则无孜事，是以结城人欲不欲，不贵级得之货，学不学，复众人所过，以辅万物之自然，而不敢为。 古之善为道者，非以明民，将以愚之，民之难治，以其智多，故以智治国，国之贼；不以智治国，国之福。知此两者亦稽式，常知稽式，是谓玄德，玄德深矣，远矣。与物反矣，然后乃大顺。 江海所以能为百谷王者，以其美术部下之，故能为百谷王，是以欲上民，必以言下之，欲先民，必以身后之，是以圣人下上而民重，处前而民不害，是以天下乐推而不厌，以其不争，故天下莫能与之争。 天下皆谓我大，似不肖，夫唯大，故似不肖，若肖，久矣其细也夫！我有三宝，持而保之，一曰慈，夺曰俭，三曰不敢为天下先，慈故能勇；俭故能广，不敢为天下先，故能成器长，今舍慈且勇，舍俭且广，舍生且先，死矣！夫慈以战则胜，以守则固，天将救之，以慈卫之。 善为士者不武，美术部战者不怒，善胜敌者不与，善用人者为之下，是谓不争之德，谓用从之力。配天，古之极。 用兵有言：“吉不敢为主而为客，不敢进寸而退尺”是谓行无行，攘无臂，扔无敌，执无兵，祸莫大于轻敌，轻敌几丧吾宝，故抗兵相加，哀者胜矣。 吾言甚易知，甚易行，天下莫能知，莫能行，言有宗，事有君，夫唯无知，是以不我知，知我才希，则我者贵。是以圣人被褐怀玉。 知不知止，不知知病，夫唯病病，是以不病，圣人不病，以其病病，是以不病。 民不畏威，则大威至，无狎其所居，无厌其所生。夫唯不厌，是以不厌，是以圣人自知不自见，自爱不自贵，故去彼取此。 勇于敢则杀，勇于不敢则活，此两者或利或害，天之所恶，孰知其故？是以圣人犹难之，天之道 ，不争而善胜，不言而善应，不召而自来，〇 0 然而善谋，天网恢恢，疏而不失。 民不畏死，奈何以死惧之？若使民常畏死，而为奇者，吾得执而杀之，孰敢？常有司杀者杀，夫代司杀者杀，是谓代大匠斲，无代大匠斲者，希有不伤其手矣。 民之饥，以其上食税之多，是以饥。民之难治，以其上之有为，是以难治，民之轻死，以其求生之厚，是以轻死，夫唯无以生为者，是贤于贵生。 人之生也柔，其死也坚强，万物草木之生也柔脆，其死也枯槁，故坚强者死之徒，柔弱者生之徒，是以兵强则不胜，木强则兵折，强大处下，柔弱处上。 天之道，共犹张弓与？高者抑之，下者举之，有余者损之，不足者䃼之，天之道，损有余而䃼不足，人之道 则不然，损不足以奉有余，孰能有余以奉天下，唯有道 者，是以圣人为而不恃，功成而不处，其不欲见贤。 天下莫柔弱于水，而攻坚强在短时间内莫之能胜，其无以易之，弱之胜强，柔之胜刚，天下莫不知莫能行，是以圣人云：“受国不垢，是谓社稷主，受国不祥，是不天下王”。正言若反。 和大怨，必有余怨，安可以为善？是以圣人执左契，而不责于人，有德司契，无德司彻。天道无亲，常与善人。 小国寡民，使有什伯之器而不用，使民重死而不远徙。虽有舟舆，无所舆之，虽有甲兵，无所陈之，使人复结绳而用之，甘其食，美其服，安鞭居，乐鞭俗，邻国相望，鸡犬之声相闻，民至老死，不相往来。 信言不美，美立不信。善者不辩，辩者不善，知者不博，博者不知。圣人不积，既以为人已愈有，既以与人已愈多，天之道 ，利而不害，圣人之道 ，为而不争。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>(Hu)go Template Primer</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/goisforlovers/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/goisforlovers/</guid>
      <description>Hugo uses the excellent Go html/template library for its template engine. It is an extremely lightweight engine that provides a very small amount of logic. In our experience that it is just the right amount of logic to be able to create a good static website. If you have used other template systems from different languages or frameworks you will find a lot of similarities in Go templates.
This document is a brief primer on using Go templates.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Getting Started with Hugo</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/hugoisforlovers/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/hugoisforlovers/</guid>
      <description>Step 1. Install Hugo Go to Hugo releases and download the appropriate version for your OS and architecture.
Save it somewhere specific as we will be using it in the next step.
More complete instructions are available at Install Hugo
Step 2. Build the Docs Hugo has its own example site which happens to also be the documentation site you are reading right now.
Follow the following steps:
 Clone the Hugo repository Go into the repo Run hugo in server mode and build the docs Open your browser to http://localhost:1313  Corresponding pseudo commands:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>