<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>View on FIRE</title>
    <link>https://fire.daotoyi.cn/categories/View/</link>
    <description>Recent content in View on FIRE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Mar 2022 16:04:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://fire.daotoyi.cn/categories/View/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>降级论</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/reduct-dimension/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2022 16:04:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/reduct-dimension/</guid>
      <description>几乎一年没有写博客了，说没时间那是借口，唯一的原因是，年纪越大越发觉自己肤浅。有些想法还没提笔，就发现很幼稚，就不敢发出来贻笑大方了。这次先给大家说个小故事：
从前有三个屌丝，聚在一起做网络，提供免费的网络服务，砸锅卖铁，通宵达旦，除了卖肾啥都做了。3年后终于做到了五百万用户，对于年轻人来说，能把五百万人玩弄于鼓掌之间，已经是很牛逼轰轰的事了，不过用户越多，成本越高，每年服务器、带宽租金、房租水电、广告运营等成本，已经达到了十七八万，屌丝们不得不面对一个终极问题：如何盈利？
屌丝们定了三盘沙县水饺，围着一箱子的冰啤酒开始计算：按照最近一月的登陆情况来看，四百万个账号已经不活跃了，真正有商业价值的只有一百万人，如 果开通 xx 功能，收点高级会员费，让其中 1%的人升级为高级会员，每年付 30 块钱年费，那么每年收入就是 100 万 x1%x30 元=30 万元！不错嘛， 扣除十七八万的运营成本，还剩毛利润 12 万，每个屌丝年底能分到 4 万大洋，如果按照打工者的算法，这三个人每人月薪 3333 元，木有奖金，木有津贴、木有任何福利，上班还得带自家的电脑。
尽管如此，屌丝们还是激动得感谢苍天！我们终于要盈利啦！那一夜，人们看到三个发疯的屌丝在屋顶翩翩起舞。
韩寒说，中国人民是最有忍耐力的族群，一点好处就感激涕零。他一定不知道，IT 创业界里的屌丝，才是这群傻逼中的战斗机。他们可以平静地忍受每年都持续亏钱，而且还能信心十足的对所有人说公司的状态非常好，如果有一天居然收支平衡了，他们会激动的彻夜难眠，比北朝鲜倒掉还开心。
这三个屌丝其实是非常幸运的，至少能做到月薪 3333 元。大部分的屌丝在第一年做到几万用户的时候就会挂掉，原因众多，最主要要的是意志太弱，受不了最初的寂寞；意志稍微坚强点的会在第二年第三年慢慢挂掉，原因主要是资金断裂、团队分裂；能成功熬到第四年还没饿死、还没被口水淹死、还没被肠胃病颈椎病腰肌劳损折磨死的，甚至员工不减反增的，基本上属于神仙级别了。
我为什么要说这个小故事呢。首先是因为这是身边每天都在发生的故事，其次是因为感到可惜，IT 界在我眼里一直是一个无比高级的职业，聚集着全球最聪明、最富有的人类精英。以 IT 创业界的青年们的智商，他们可以做成任何一件事情，包括改造银行到制造汽车到发射航天飞机 。结果这帮人却整天在蓬头垢面得为 3k 的月薪而挣扎，太悲催了。
为什么用悲催这个词？ 如果一个人生下来就在山沟沟里，一辈子都没机会去见什么好东西，这不叫悲催，这只叫苦难；而如果一个人生出来有一个奇怪的特异功能：皮肤出来的汗水会凝结成昂贵的水晶，本来只靠出汗就能赚钱，结果这傻逼居然觉得出汗这个行为太低级，做手术把自己的汗腺全给切了，而且丝毫没有意识到他做了什么傻事，这才叫真的悲催。
我们 IT 界中的很多人，生下来就是有这个出汗成水晶的特异功能的，正是因为这种与众不同，这群人能混入牛逼的大学，整天打网游还能写出像样的毕业论文， 拿到学位，进外企，考 CPA，做咨询、做证券分析，研究高分子材料，做电子商务，做云计算……一级一级的上升，直到有一天，发现身边的人里，已经没有一个不是 CPA，不是咨询师，不是高级研究员了，身边的人全是业界精英，个个都超级强悍。在这个所谓的高级圈子里，自己并没有任何过人之处，只不过是 just another analyst 而已。在高级圈子里拼的头破血流，最后也只能混到给台湾人整理数据而已。莫然回首，发现当年的血气方刚、年少时的无限梦想，进化成了一身肥胖的赘肉。这个时候，有个旁观者说：“升级到头了，该降级了”
当一个社会疯狂鼓吹快节奏的时候，一定需要有人来宣扬慢生活；当全社会跟打了鸡血似的吹捧升级的时候，一定需要有人来说说降级论。
IT 青年们喜欢打游戏，喜欢升级。他们的人生也和游戏一样，沉醉于不停的升级中，不仅喜欢升级自己手上的技术，把 MySql 改成 MongoDB，把 Apache 改为 Nginx，在 Mac 上装 Ubuntu，Ubuntu 里再装个虚拟机去跑 Mac OS……IT 青年们也喜欢升级自己的人生，从程序员升级到项目经理，再升级到技术总监或产品总监，再升级到合伙人……
在不断追求升级的过程中，所面临的一个很大事实是：当一个人从 A 刚升级到 A+级的时候，其实这个人的能力层级依然只是 A 的层级，还未胜任 A+的层级，他必须要到 A+的后期，才可以胜任 A+。就好像一个高中生，高考完之后，虽然理论上已经属于大学生了，但是他的实际能力依然只是高三毕业的水平，除非他全部 pass 了大一的期末考试。同样的道理，这个世界上有很多人的身份和称谓，都是在描述“未来的自己”，而不是现在的自己。当你从销售员升级为销售经理的时候，你自我感觉很好：“我现在是销售经理了”，但是这个时候 ，你并未通过公司对你作为销售经理这一年的工作成果的考核，你只是一个“未来可能是合格的销售经理”的前身。如果年终考核你失败了，那么这一年最准确的描述是：一个销售员，占了整整一年销售经理的位子，最后失败了。而且这一年一定会过的很累，因为通过考核的其他销售经理，才是真正胜任这个层级的人，跟一帮真正属于这个圈子的人厮杀，就好像拳击馆里当陪练的小角色，去和泰森比了一年的武，怎么可能不累呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>选择的重要性</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/selection/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Mar 2022 15:05:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/selection/</guid>
      <description>State &amp;ldquo;DONE&amp;rdquo; from [2022-03-13 周日 15:05]  人与人的收入不一样，原因不是甲比乙更努力，而是很多外部因素综合起来的结果。 甲拥有的资本、技能和环境条件超过了乙，使得甲所在的层次高于乙。一个餐厅服务员，无论怎样努力，收入恐怕都不会超过基金经理，道理就在这里。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>身体竟然随心念改变</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/mind-change-body/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 20:28:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/mind-change-body/</guid>
      <description>我们的身体拥有非常强大的自我修复能力、自我疗愈能力、自我适应能力、自我觉醒能力、自我救赎能力。
就是人对自己的发自内心的相信。
心理科学 美国著名心理学专业刊物《心理科学》，在前不久公布了一项很有趣的实验成果：通过改变一个人内心对自身视力的预期，能改变他真实的视力水平。
普通的视力表是上大下小，于是被测者就有一个心理预期，越往下就会越看不见。而在这项实验中，实验者将视力表的字幕设计为上小下大。被测者的心理预期被扭转过来，越往下，应该看得清楚。
https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/IIMKg13LHKibretj7loHtP6vBxMiaXsWfOicwnuJl1PIuNGUZmiaM0lsD89DsecKVUPHnvTYheX0QNVUvEBLgHTOqA/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;wxfrom=5&amp;amp;wx_lazy=1&amp;amp;wx_co=1
实验结果惊人，被测者的视力水平有了大幅提高，在普通视力表中看不清的字母现在也能看清楚了。
人的心与身之间，意念与躯体之间，存在着奇异而隐秘的联系。
如果相信它会影响你，它就会；如果你不相信，它就不会。
倒时钟 好莱坞曾拍一部名为《倒时钟(Counter Clockwise) 》电影，影片基于一个真实的实验案例。
一位名为艾伦·朗格的实验心理学教授在 1979 年做过一个实验：
 在美国匹兹堡的一个修道院中，她精心搭建了一个“时空胶囊”，将它布置得和 20 年前一模一样。 她邀请了 16 位七八十岁的老人，随机分为 8 人一组。 一组人让他们生活在时空胶囊里一个星期。在这一周内，人们沉浸在 1959 年的环境里，听上世纪 50 年代的音乐，看 50 年代的电影和情景喜剧，读 50 年代的报纸和杂志，讨论美国第一次发射人造卫星等 50 年代的国际时事等；他们需要像在 20 年前一样打理生活的一切，从起床、穿衣服到收拾碗筷以及走路。 而另一组，则是在完全相同的饮食作息条件下，用怀旧的方式回忆和谈论 1959 年发生的事。
 实验的结果是，两组老人的身体素质都有了明显改善。
而“活”在 20 年前的老人们进步更加惊人，他们手脚更加敏捷，智力测验中得分更高。甚至局外人，在看到他们实验前后的照片，几乎不敢相信自己的眼睛。
生理会引起心里的变化，心念更能导致生理的改变。
最后 很多人固执地认为衰老和人体机能减弱有着必然的联系，这种思维定势极具杀伤力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高考方法论</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/gaokao-fangfalun/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 20:08:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/gaokao-fangfalun/</guid>
      <description>高考移民-华侨生联考 希腊 一套房产（175-210 万元人民币，约合 25-30 万欧元），即可获赠全家三代人的希腊 PR（绿卡）身份.
希腊没有移民监要求，办好绿卡后，你的主业仍可以在中国，即使不出去，也不影响你永续绿卡身份。
有了这张绿卡，你的孩子就具备在国内一线城市上国际学校的资格，这些学校的 IB 课程、A-Level 课程，直接与英美教育体制接轨，孩子在国内也可以接受良好的中西融合教育，将来报考牛剑、英国 G5 或美国名校会更容易。
华侨生联考，国内全日制本科稳进（91.5%直接录取，未达录取分数线的也有预科保底，无需复读重考），“逆袭”进清华、北大也不是梦！
移民身份 高考加分 港澳台联考 如何消除 消除高考政策信息差  提前招生考试  消除学习工具信息差  费曼学习法  消除学习内容信息差  高考资料  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书与环境</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/posts/du-shu-yu-huan-jing/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 19:34:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/posts/du-shu-yu-huan-jing/</guid>
      <description>多读一年书到底能带来多少收入？ 获奖人乔舒亚·安格里斯特和克鲁格的研究:
“多上一年学，本身对一个人日后的收入水平就是有正向影响的，这一影响不是由其他因素造成的，而纯粹是由教育带来的回报。接受 12 年教育的人比接受 11 年教育的人的收入增加 12%，接受 16 年教育的人比接受 11 年教育的人收入高出 65%。”
上重点大学是不是比上普通大学， 回报更高？ 给定学生的大学申请数量以及所申请大学的选拔水平，同时控制其他一些反映个人能力和家庭背景的控制变量，选择藤校或公立大学的学生在未来收入上并无显著的差别。
上重点中学，是不是比上普通中学，回报更高？ 进入这些精英中学学习，相比于在普通公立高中学习，并没有使学生取得更为优秀的大学入学资格考试成绩。
最终 读书本身，对提高一个人的见识、格局，有极大的帮助。而当一个人的见识、格局提高了，还愁赚不到钱吗？
[[https://mp.weixin.qq.com/s/qXiUKydkG0fH9lvGD2Zxzg][点击此处请看原文]]</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>