<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>RayDalio on FIRE</title>
    <link>https://fire.daotoyi.cn/tags/RayDalio/</link>
    <description>Recent content in RayDalio on FIRE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 12 Mar 2022 19:58:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://fire.daotoyi.cn/tags/RayDalio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>货币、信贷和债务是如何运作的</title>
      <link>https://fire.daotoyi.cn/docs/invest/Archive/money-credit-debt/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 19:58:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://fire.daotoyi.cn/docs/invest/Archive/money-credit-debt/</guid>
      <description>Excerpt 《原则 变化中的世界秩序》
 Bilibili,三十分钟看懂经济机器如何运转(中英）
 货币、信贷和债务是如何运作的
理解货币、信贷和债务是如何运作的，这一点至关重要，因为从历史上看，人们最想争取的是财富，现在仍然是如此。而对财富的增加和减少产生最大影响的，就是货币和信贷。
所以，如果你不理解货币和信贷是如何运作的，你就无法理解经济是如何运作的。如果不理解经济是如何运作的，你就不能理解哪些因素对经济状况有最重要的影响。而经济状况又是政治变化的最大驱动力，也是整个经济政治体系如何运作的最大驱动力。
01 货币与信用永恒与普世的基本原理 所有实体——国家、公司、非营利组织和人民——都要一直面对同样的基本财务现实。
 它们有进来的钱(即收入)，也有流出的钱(即支出)，两者相减构成净收入。
 那些被世界各国广泛接受的钱（即货币）被称为储备货币。目前，世界上占主导地位的储备货币是美元，它是由美国中央银行，也就是美联储创造；它约占所有国际交易的 55%。
其次是欧元，它是由欧元区国家的央行——欧洲央行创造的；它占所有国际交易的 25%左右。日元、人民币、英镑现在都是相对较小的储备货币，不过人民币的重要性正在快速增长。
拥有储备货币的国家更容易大量借款(即创造信贷和债务)和创造大量货币 ，因为世界上其他国家会愿意持有这些债务和货币，它们可以用于世界各地的消费。
对于没有储备货币的国家来说，当它们迫切需要储备货币来偿还以储备货币计价的债务，以及它们在购买东西时卖方希望它们以储备货币支付时，无法获得足够的储备货币来满足这些需求，就会导致他们破产。
02 什么是金钱？ 1） 大多数货币和信用（尤其是现在存在的法定货币）是没有内在价值的， 2） 它们只是会计系统中的账目，很容易会被改变， 3） 这个系统的目的是帮助有效地分配资源，让生产力得以发展，让借贷双方都能得到回报， 4） 这个系统会定期地崩溃。
基本面 虽然金钱和信贷与财富有关，但它们不是财富。 一个人不能仅仅通过创造更多的金钱和信贷来创造更多的财富。要创造更多的财富，就必须要有更高的生产力。
通常情况下，a)货币和信贷的创造与 b)商品、服务和投资资产的生产量之间存在着正相关关系，因此很容易混淆。
货币和信贷在发放的时候是具有刺激作用的，而在需要偿还的时候则是具有压抑作用的。这就是货币、信贷和经济增长具有周期性的原因。
控制货币和信贷的人（即中央银行），会通过改变货币和信贷的成本和供应量，以控制市场和整个经济。
我们可以这样看，央行手中有一瓶刺激剂，他们可以根据需要向经济中注入刺激剂，而瓶中的刺激剂数量是有限的。 当市场和经济下行时，他们注入货币和信贷这种刺激剂来提振市场；当市场过热时，他们会减少刺激剂。 这些动作会导致货币和信贷、商品、服务和金融资产的数量和价格的周期性上涨和下跌。这些动作通常以 *短期债务周期和长期债务周期的形式出现*。
短期的涨跌周期一般持续 8 年左右，或多或少都会有一次。而时间的长短，是由刺激剂提升需求到实体经济达到生产能力的极限所需要的时间来决定的。它们一般被称为 &amp;ldquo;商业周期&amp;rdquo;，不过我称它们为 &amp;ldquo;短期债务周期&amp;rdquo;，以区别于 &amp;ldquo;长期债务周期&amp;rdquo;。
在较长的时间里，这些短期债务周期加起来，就变成了通常会持续 50-75 年左右的长期债务周期。
最近的一个大的长期债务周期，也就是我们现在所处的这个周期，是 1944 年在新罕布什尔州的布雷顿森林设计的，是在 1945 年二战结束，我们开始建立美元/美国主导的世界秩序时，才开始实施的。
 当央行失去了创造货币和信贷增长从而实现真正的经济增长的能力时，央行的刺激能力就会终结。
这种情况通常发生在债务水平高企、利率无法合适的降低、货币和信贷的创造使金融资产价格的增长超过实际经济活动增长的时候。
在这种时候，那些持有债务（也就是别人承诺给他们的货币）的人通常会想把他们所持有的货币债务换成其他的存量财富。
当人们普遍认为那些货币和债务资产不再是很好的财富贮藏手段时，长期债务周期就走到了尽头，货币体系的结构调整就会发生。
换句话说，长期债务周期从 1）很低的债务水平和债务负担（这就给了那些控制货币和信贷增长的人足够的能力去创造债务，并且有了债务，就能给借款人创造购买力，持有债务资产的出借人获得良好实际回报的可能性就很大）到 2）很高的债务水平和债务负担，几乎没有空间给借款人创造购买力，出借人获得良好回报的可能性很低。
到了长期债务周期的末期，瓶子里基本上已经没有刺激剂了（也就是说，央行没有能力再延长债务周期了），所以需要进行债务重组或债务贬值来降低债务负担，让这个周期重新开始。
 03 长期债务周期 1.无债务或低债务和 &amp;ldquo;硬通货 &amp;quot; 当货币出现在人类社会的早期，人们使用过各种各样的东西当做货币，比如谷物和珠子。但大多数情况下，他们使用的是有内在价值的东西，比如金、银和铜。我们把它叫做 &amp;ldquo;硬通货&amp;rdquo;。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>